const quizData = [
  { question: "영상설명 : 작업자가 면장갑을 끼고 선반에서 작업을 하다가 돌기 부위에 면장갑과 작업복이 말려 들어가는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례에서 나타는 위험점을 기계의 위험요인에 따라 분류할 때 1. 이에 해당하는 위험점의 명칭과 2. 그 정의를 쓰시오.", answer: ["1. 회전말림점 2. 회전하는 물체에 작업복 등이 말려 들어갈 위험이 형성되는 점. 또는 회전하는 물체의 불규칙 부위와 돌기회전 부위에 의해 말려들어갈 위험이 형성되는 점."] },
  { question: "작업자가 면장갑을 끼고 선반에서 작업을 하다가 돌기 부위에 면장갑과 작업복이 말려 들어가는 장면이다. 문제 : 선반작업시 발생할 수 있는 내재위험요인을 3가지 쓰시오.", answer: ["1. 회전부에 울, 덮개 미설치로 말려들어갈 위험. 2. 공작물 고정불량으로 튀어올라 다칠 위험. 3. 칩브레이커 미설치 등 칩비산방지조치 미비로 다칠 위험 4. 면장갑 착용, 보안경 미착용으로 다칠 위험"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 선반에서 가공물에 손을 올려놓고, 샌드페이퍼를 사용하여 작업을 하다가 손을 다치는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례에서 나타는 재해발생요인을 2가지 쓰시오.", answer: ["1. 선반위에 손을 올려놓고 작업을 하고 있기 때문에 손이 미끄러져 회전물에 말려들 위험이 있다. 2. 작업에 집중을 하지 못하고, 실수로 인해 손과 작업복이 말려들 위험이 있다. 3. 샌드페이퍼를 회전물에 감아 손으로 지지하고 있기 때문에 손과 작업복이 말려들 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 탁상용 연삭기로 봉강연마작업을 하다가 봉강이 튕기면서 작업자를 타격하는 장면이다. 문제 : 이 재해사례에 있어서 다음 물음에 답하시오. 1. 기인물 2. 연삭작업시 숫돌파편이나 칩이 튀는 위험을 예방하기 위하여 설치해야 하는 방호장치 3. 위험요인 2가지", answer: ["1. 탁상용 연삭기 2. 칩비산방지투명판 3. 1) 보안경을 착용하지 않아 눈을 다칠 위험이 있다. 2) 덮개를 설치하지 않아 숫돌 파편에 다칠 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 습윤장소에서 휴대용 연삭기로 연삭작업을 하고 있는 장면이다. 문제 : 영상의 휴대용 연삭기 사용 중 위험요인을 3가지 쓰시오.", answer: ["1. 습윤장소에서 전선 및 콘센트가 젖어 있어서 감전의 위험이 있다. 2. 작업자가 보안경, 방진마스크 등 보호구를 착용하지 않았다. 3. 공작물을 손으로 잡고 있어서 말려들어갈 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 휴대용 연삭기로 연삭작업을 하고 있는 장면이다. 문제 : 휴대용 연삭기의 방호장치명을 쓰고, 방호장치의 설치시 노출각도를 쓰시오.", answer: ["1. 덮개 2. 180도 이내"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 방진마스크, 보안경을 착용하지 않고 휴대용 연삭기의 측면을 사용하다가 손으로 잡고 있던 가공물이 떨어지고 있는 장면이다. 이 때 연삭기의 덮개는 낡아 보이고, 작업장 바닥에는 이동전선이 물에 젖은 채 널려 있다. 문제 : 영상에 나타난 불안전한 행동 및 불안전한 상태를 각각 2가지씩 쓰시오.", answer: ["1. 불안전한 행동 (1) 방진마스크 미착용 (2) 보안경 미착용 (3) 연삭기 측면을 사용 (4) 가공물 미고정 2. 불안전한 상태 : (1) 통로바닥에 전선 또는 이동전선 등 설치 (2) 이동전선이 물에 젖은 채 널려 있음"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 손으로 공작물을 잡고 작업을 하다가 공작물이 튀어올라 다치는 장면이다. 문제 : 영상의 작업에서 잘못된 점과 안전대책을 1가지씩 쓰시오.", answer: ["1. 잘못된 점 : 공작물을 손으로 잡고 드릴작업을 하고 있다. 2. 안전대책 : 바이스를 사용하여 공작물을 고정하고 드릴작업을 하여야 한다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 면장갑을 착용한 채 드릴작업 중 입으로 불어서 이물질을 제거하고, 동시에 손으로 이물질을 제거하다가 드릴에 손을 다치는 장면이다. 문제 : 영상에 나타나는 위험요인을 3가지만 쓰시오.", answer: ["1. 브러시를 사용하지 않고 직접 손으로 이물질을 제거하다가 손을 다칠 위험이 있다. 2. 회전하는 드릴기에 면장갑을 착용하여 손이 말려들 위험이 있다. 3. 보안경을 착용하지 않고 입으로 불어서 이물질을 제거하다가 눈에 이물질이 들어갈 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 드릴기를 사용하여 구멍을 뚫고, 구멍을 넓히는 작업을 하고 있다. 문제 : 영상에 나타난 작업의 위험방지대책을 4가지 쓰시오.", answer: ["1. 보안경과 안전모를 착용한다. 2. 공작물은 바이스나 클램프를 사용하여 고정시킨다. 3. 공작물은 작은 드릴로 먼저 구멍을 뚫고, 큰 드릴을 사용하여 큰 구멍을 뚫도록 한다. 4. 면장갑을 착용하지 않고, 회전 부위에 덮개를 설치한다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 탁상용 드릴작업 중 손으로 이물질을 제거하다가 손이 말려들어가 다치는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례에서 나타는 1. 위험점의 명칭을 쓰고, 2. 그 위험점의 정의를 쓰시오.", answer: ["1. 회전말림점 2. 회전하는 물체에 작업복 등이 말려 들어갈 위험이 발생되는 점이다. 또는 회전하는 물체의 불규칙 부위와 돌기회전 부위에 의해 말려들어갈 위험이 형성되는 점이다."] },
  { question: "영상설명 : 금속절단기의 날접촉예방장치를 보여주고 있는 장면이다. 문제 : 금속절단기의 날접촉예방장치가 갖추어야 할 조건을 4가지 쓰시오.", answer: ["1. 작업부분을 제외한 톱날 전체를 덮을 수 있을 것 2. 톱날, 가공물 등의 비산을 방지할 수 있는 충분한 강도를 가질 것 3. 가드와 함께 움직이며 가공물을 절단하는 톱날에는 조정식 가이드를 설치할 것 4. 둥근 톱날의 경우 회전날의 뒤, 옆, 밑 등을 통한 신체 일부의 접근을 차단할 수 있을 것"] },
  { question: "영상설명 : 밀링기에서 작업자가 작업을 하고 있는 장면이다. 문제 : 다음 영상에 나타난 1. 공작기계의 명칭을 쓰고 2. 해당 위험기계, 기구 자율안전확인기계에 지워지지 않는 방식으로 표시해야 할 사항을 5가지 쓰시오.", answer: ["1. 밀링기(밀링머신) 2. (1) 기계의 중량 (2) 스핀들의 회전수 범위 (3) 전기, 유, 공압시스템에 관한 정보 (4) 자율안전확인 표시 (5) 제조자명, 주소, 모델번호, 제조번호 및 제조연도"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 V벨트 교환 작업을 하다가 다치는 장면이다. 문제 : 영상과 같은 V벨트 교환작업시 안전수칙을 3가지만 쓰시오.", answer: ["1. 정비작업 시작전에 전원을 차단한다. 2. 정비보수중이라는 안내표지를 부착하거나 시건장치를 사용한다. 3. 천대장치를 사용하여 V벨트 교환작업을 한다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 V벨트 교환작업을 하다가 다치는 장면이다. 문제 : 산업안전보건법상 근로자가 상시 작업하는 작업면 조도의 기준을 쓰시오. (다만, 갱내 작업장과 감광재료를 취급하는 작업장은 제외한다) 1. 초정밀작업 : (    ) 2. 정밀작업 : (    ) 3. 보통작업 : (    ) 4. 그밖의 작업 : (    )", answer: ["1. 750럭스 이상 2. 300럭스 이상 3. 150럭스 이상 4. 75럭스 이상"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 사출성형기가 개방된 상태에서 이물질을 손으로 제거하다가 손이 눌리면서 다치는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례에서 나타난 1. 재해발생형태를 쓰고 2. 산업안전보건법에 규정된 방호장치 2가지를 쓰시오.", answer: ["1. 협착(끼임) 2. (1) 양수조작식 (2) 게이트가드"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 사출성형기 노즐충전부의 이물질을 맨손으로 제거하다가 감전되는 장면이다. 문제 : 영상의 감전사례에서 1)기인물과 2)가해물을 각각 쓰시오.", answer: ["1. 기인물 : 사출성형기 2. 가해물 : 사출성형기 노즐충전부"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 사출성형기 노즐충전부의 이물질을 맨손으로 제거하다가 감전되는 장면이다. 문제 : 영상에서 발생한 재해사례에 따른 감전재해 방지대책을 4가지 쓰시오.", answer: ["1. 작업시작 전에 전원을 차단한다(전원을 차단하고 작업을 시작한다). 2. 안전장갑 등 보호구를 착용하고 작업한다. 3. 금형의 이물질은 전용공구를 사용하여 제거한다. 4. 감시인을 배치하고 작업한다."] },
  { question: "영상설명 : 무채를 썰어내는 기계(슬라이스 기계)가 갑작스럽게 작동을 멈추어 버리자 작업자가 긴급점검을 하다가 다치는 장면이다. 문제 : 영상에서 나타나는 상황의 위험 예지포인트를 2가지 쓰시오.", answer: ["1. 인터록장치(연동장치)가 설치되어 있지 않아서 손을 다칠 위험이 있다. 2. 기계를 완전히 정지시키지 않고 점검을 하여 손을 다칠 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 무채를 썰어내는 기계(슬라이스기계)가 갑작스럽게 작동을 멈추어보리자 작업자가 긴급점검을 하다가 다치는 장면이다. 문제 : 영상의 슬라이스 기계에서 무채를 썰어내는 부분의 1. 위험점 2. 그 위험점의 정의 3. 이 재해사례의 기인물, 4. 가해물을 각각 쓰시오.", answer: ["1. 위험점 : 절단점 2. 운동하는 기계 자체와 회전하는 운동부분 자체와의 위험이 형성되는 점 3. 슬라이스 기계 4. 슬라이스 기계 칼날"] },
  { question: "영상설명 : 무채를 썰어내는 기계(슬라이스 기계)가 갑작스럽게 작동을 멈추어 버리자 작업자가 긴급점검을 하다가 다치는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례와 같은 재해를 방지하기 위한 대책을 4가지 쓰시오.", answer: ["1. 시건장치 설치 2. 슬라이스 부분에 덮개 설치 3. 울 설치 4. 인터록 설치"] },
  { question: "영상설명 : 슬라이스 기계가 나타나는 장면이다. 문제 : 슬라이스 기계 등 기계의 커버(덮개)를 열개 되면 기계의 작동이 정지되는 방호장치를 무엇이라고 하는지 쓰시오", answer: ["인터록장치(연동장치)"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 전원을 차단하지 않은 상태에서 양수기를 수리하면서 동료와 잡담을 하고, 수공구를 던져주다가 손이 벨트에 말려들어가는 장면이다. 문제 : 영상에 나타나는 재해사례의 위험요인을 4가지를 쓰시오", answer: ["1. 작업자가 수리작업에 집중하지 못하여 손이 물려들어갈 위험이 있다. 2. 작업시작 전에 전원을 차단시키지 않아서 손이나 작업복이 물려들어갈 위험이 있다. 3. 양수기 위에 작업자가 손을 올려놓고 있어서 손이 미끄러져 물려들어갈 위험이 있다. 4. 잡담을 하며 수공구를 던지다가 양수기에 말려들어갈 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 컨베이어, 사출성형기, 휴대용 연삭기의 방호장치를 보여주고 있는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 해당기계의 방호장치 명칭을 쓰시오. 1. 컨베이어 2. 사출성형기, 휴대용 연삭기", answer: ["1. 건널다리 2. 덮개"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 섬유기계를 사용하고 작업을 하고 있는 데 실이 끊어지면서 기계가 멈추어 버린다. 이때 작업자가 장갑을 착용하고 회전체의 문을 열어 안을 보면서 점검을 할 때 섬유기계가 갑자기 작동을 하고, 신체가 회전체에 끼이면서 다치는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례와 같은 섬유기계작업시 1. 위험요인을 2가지 쓰고 2. 섬유기계가 작동하고 있을 때 작업자가 착용하여야 할 보호구를 3가지 쓰시오.", answer: ["1. (1) 전원을 차단하지 않은 채 기계를 완전히 정지시키지 않고 점검을 하여 신체가 끼일 위험이 있다. (2) 장갑을 착용한 채 점검을 하고 있어 회전체에 손이나 장갑이 끼일 위험이 있다. 2. (1) 귀마개 (2) 보안경 (3) 방진마스크"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 보호구를 착용하지 않았고 전원을 차단하지 않았으며, 덮개가 설치되어 있지 않은 원심기의 내부 안전점검을 하고 있는 장면이다. 문제 : 영상에서 나타나는 위험요인을 4가지 쓰시오.", answer: ["1. 작업시작 전에 전원을 차단하지 않고 점검을 하여 위험이 있다. 2. 보안경 등 보호구를 착용하지 않아서 위험이 있다. 3. 원심기에 덮개를 설치 않아서 위험이 있다. 4. 점검 중이라는 표지판 설치와 시건장치를 설치하지 않아서 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 보호구를 착용하지 않았고, 전원을 차단하지 않았으며, 덮개가 설치되어 있지 않은 원심기의 내부 안전점검을 하고 있는 장면이다. 문제 : 영상에서 나타나는 1. 잘못된 사항을 4가지 쓰고 2. 안전대책을 4가지 쓰시오.", answer: ["1. (1) 작업시작 전에 전원에 시건장치를 설치하지 않았다. (2) 점검중이라는 표지판을 설치하지 않았고, 감시인을 배치하지 않았다. (3) 원심기에 덮개를 설치하지 않았다. (4) 보안경 등 보호구를 착용하지 않았다. 2. (1) 작업시작 전에 시건장치를 설치한다. (2) 점검중이라는 표지판을 설치하고, 감시인을 배치한다. (3) 원심기에 덮개를 설치한다. (4) 보안경 등 보호구를 착용하고 작업을 한다."] },
  { question: "영상설명 : 전동 권선기에 동선을 감는 작업을 하다가 권선기가 갑자기 정지하였다. 이때 작업자가 보호구를 착용하지 않고 권선기를 점검하다가 감전되는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례에서 나타나는 1. 재해발생형태를 쓰고 2. 재해발생원인을 1가지 쓰시오.", answer: ["1. 감전 2. 작업자가 절연장갑 등 보호구를 착용하지 않고 권선기를 점검하다가 감전이 되었다."] },
  { question: "영상설명 : 공기압축기를 보여주고 있는 장면이다. 문제 : 산업안전보건법령상 화면에 나타난 기계를 가동할 때 작업시작 전 점검하여야 할 사항을 4가지 이상 쓰시오.", answer: ["1. 공기저장 압력용기의 외관 상태 2. 드레인밸브의 조작 및 배수 3. 압력방출장치의 기능 4. 언로드밸브의 기능 5. 윤활유의 상태 6. 회전부의 덮개 또는 울 7. 그밖의 연결부위의 이상 유무"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 급정지기구가 부착되어 있지 않은 프레스기를 사용하여 금속판에 구멍을 뚫다가 다치는 장면이다. 문제 : 영상의 작업에서 위험요인(위험예지포인트)을 5가지 쓰시오.", answer: ["1. 작업자의 실수로 슬라이드가 하강하여 신체가 끼일 위험이 있다. 2. 작업자가 페달을 잘못 밟아 슬라이드가 작동하여 손을 다칠 위험이 있다. 3. 작업자가 주위의 물품에 발이 걸려 넘어질 위험이 있다. 4. 금형에 부착된 이물질을 맨손으로 제거하다가 눈을 다칠 위험이 있다. 5. 금형에 부착된 이물질을 제거하다가 이물질이 눈에 들어가 다칠 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 급정지기구가 부착되어 있지 않은 프레스기를 사용하여 금속판에 구멍을 뚫고 있는 장면이다. 문제 : 영상의 프레스기가 작동직후 작업점까지의 도달시간이 0.6초 걸렸을 때 양수기동식 방호장치의 설치거리(안전거리)는 얼마가 되어야 하는지 계산하시오.", answer: ["Dm=1.6*Tm=960mm"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 급정지기구가 부착되어 있지 않은 프레스기를 사용하여 금속판에 구멍을 뚫고 있는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 프레스기에 사용이 가능한 유효한 방호장치를 4가지 쓰시오.", answer: ["1. 수인식 2. 손쳐내기식 3. 양수기동식 4. 게이트가드식"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 방호장치를 해체하고 프레스 작업을 하다가 실수로 페달을 밟아 슬라이드가 하강하여 손을 다치는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 재해사례에서 1. 작업자의 불안전한 행동 2. 페달에 설치해야 하는 장치 3. 상형과 하형 사이의 간격을 각각 쓰고, 4. 이와 같은 경우의 안전조치사항(안전대책)을 2가지 쓰시오.", answer: ["1. 방호장치를 임의로 해제하였다. 2. U자형 덮개 3. 8mm 이하 4. (1) 이물질을 제거할 때에는 손으로 하지 않고 전용수공구를 사용한다. (2) 페달에 U자형 덮개를 씌운다."] },
  { question: "영상설명 : 프레스기의 A-1 방호장치가 나오는 장면이다. 문제 : 영상에 나타나있는 프레스기의 A-1의 1) 방호장치명을 쓰고 2) 용도(기능)를 쓰시오.", answer: ["1. 광전자식 방호장치 2. 신체의 일부가 광선을 차단하면 기계를 급정지시킬 수 있는 방호장치이다."] },
  { question: "영상설명 : 프레스작업을 하고 있는 장면이다. 문제 : 프레스작업시작 전 관리감독자가 점검하여야 할 사항을 쓰시오.", answer: ["1. 클러치 및 브레이크의 기능 2. 슬라이드 또는 칼날에 의한 위험방지기구의 기능 3. 프레스의 금형 및 고정볼트 상태 4. 방호장치의 기능 5. 1행정 1정지기구, 급정지장치 및 비상정지장치의 기능 6. 크랭크축, 플라이휠, 슬라이드, 연결봉 및 연결나사의 풀림여부"] },
  { question: "영상설명 : 프레스기에 금형을 설치하는 장면이다. 문제 : 프레스기에 금형을 설치할 때 점검사항을 5가지 쓰시오.", answer: ["1. 펀치와 볼스터의 평행도 2. 펀치와 다이의 평행도 3. 다이와 볼스터의 평행도 4. 펀치와 생크홀의 직각도 5. 펀치와 다이홀더의 직각도"] },
  { question: "영상설명 : 프레스기에 금형을 교체하는 작업을 하다가 금형이 떨어져 다치는 장면이다. 문제 : 1. 영상속에 나타난 재해의 가해물을 쓰고, 2. 금형을 부착, 해체 또는 조정하는 작업을 할 때에 해당 작업에 종사하는 근로자의 신체가 위험한계 내에 있는 경우 슬라이드가 갑자기 작동함으로써 근로자에게 발생할 우려가 있는 위험을 방지하기 위하여 설치해야 하는 장치를 쓰시오.", answer: ["1. 금형 2. 안전블록"] },
  { question: "영상설명 : 프레스기 안에 손을 넣고 작업하다가 다치는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 재해의 1. 위험점을 쓰고 2. 정의를 쓰시오.", answer: ["1. 협착점 2. 왕복운동을 하는 운동부와 고정부 사이에 형성되는 위험점"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 프레스기의 A방호장치를 양손으로 누르고 있는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 1. A방호장치의 명칭을 쓰고 2. A방호장치 누름버튼의 상호간 내측거리 기준을 쓰시오.", answer: ["1. 양수조작식 2. 300mm 이상"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 방전가공기로 금형제작을 하다가 잠시 맨손으로 이물질을 제거하고 있고, 금형을 점검하는 도중 감전을 당하는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 재해사례의 재해발생원인을 2가지 쓰시오.", answer: ["1. 작업시작 전에 전원을 차단하지 않았다. 2. 작업자가 절연장갑 등 보호구를 착용하지 않았다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 인쇄용 롤러기의 전원을 차단하지 않고, 걸레를 사용하여 롤러를 닦고 있다. 이때 작업자가 체중을 실어서 롤러의 맞물리는 지점까지 힘차게 청소하다가 손이 롤러 사이에 끼이는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 재해사례의 1. 위험요인과 2. 안전대책을 각각 3가지 이상 쓰시오.", answer: ["1. (1) 작업자가 체중을 실어 롤러를 닦고 있어 손이 말려들 위험이 있다. (2) 직접 손으로 롤러의 맞물려 들어가는 부위에서 닦고 있어 손이 말려들 위험이 있다. (3) 급정지장치 등 방호장치가 없어서 롤러의 맞물리는 곳에 걸레를 넣었을 때 롤러가 멈추지 않아 손이 말려들 위험이 있다. (4) 작업시작 전에 전원을 차단하지 않고, 롤러기의 작동 중에 청소를 하다가 손이 말려들 위험이 있다. 2. (1) 청소작업시작 전에 전원을 차단하고, 기계를 정지시킨 상태에서 청소 작업을 한다. (2) 맞물린 곳에 걸레를 넣었을 때 롤러가 멈출 수 있도록 급정지장치 등 방호장치를 설치한다. (3) 체중을 실어 작업을 하다가 손이 말려들어가게 되므로 바른 자세를 유지하고, 면장갑을 착용하지 않는다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 인쇄용 롤러기를 전원을 차단하지 않고, 걸레를 사용하여 롤러를 닦고 있다. 이때 작업자가 체중을 실어서 롤러의 맞물리는 지점까지 힘차게 청소하다가 손이 롤러 사이에 끼이는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례에서 나타나는 1. 위험점의 명칭 2. 해당 위험점의 정의 3. 해당 위험점의 조건을 각각 쓰시오.", answer: ["1. 물림점 2. 회전하는 두 개의 회전체에 물려 들어갈 위험이 형성되는 점 3. 서로 반대방향으로 회전하는 두개의 회전체"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 인쇄용 롤러기를 전원을 차단하지 않고, 걸레를 사용하여 롤러를 닦고 있다. 이때 작업자가 체중을 실어서 롤러의 맞물리는 지점까지 힘차게 청소하다가 손이 롤러 사이에 끼이는 장면이다. 문제 : 영상에 나타나는 롤러기의 1. 방호장치 조작부의 종류를 3가지 쓰고 2. 각각의 설치위치를 쓰시오.", answer: ["1. (1) 손조작식 (2) 복부조작식 (3) 무릎조작식 2. (1) 손조작식 : 밑면(바닥)에서 1.8m 이내 (2) 복부조작식 : 밑면(바닥)에서 0.8m 이상 1.1m 이내 (3) 무릎조작식 : 밑면(바닥)에서 0.6m 이내"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 면장갑을 착용하고 가스용접작업을 하다가 눕혀져 있는 산소용기에서 산소호스를 잡아 당겨 산소가 누출되고 불꽃이 튀는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 재해사례의 1. 위험요인 2. 안전대책을 각각 2가지 쓰시오.", answer: ["1. (1) 용기가 눕혀져 있고 안전기 등 안전장치가 없어서 폭발의 위험성이 있다. (2) 작업자가 용접용 장갑, 용접용 보안면 등을 착용하지 않아 화상의 위험이 있다. 2. (1) 용기를 세워서 사용하고, 안전기 등 안전장치를 설치한다. (2) 작업자는 용접용 장갑, 용접용 보안면을 착용한다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 면장갑을 착용하고 가스용접작업을 하다가 눕혀져 있는 산소용기에서 산소호스를 잡아당겨 산소가 누출되고 불꽃이 튀는 장면이다. 문제 : 산업안전보건법령상 아세틸렌 용접장치에 대한 사항이다. (    ) 안에 적합한 내용을 쓰시오. 1. 아세틸렌 용접장치를 사용하여 금속의 용접, 용단 또는 가열작업을 하는 경우에는 게이지 압력이 (    )킬로 파스칼을 초과하는 압력의 아세틸렌을 발생시켜 사용해서는 아니된다. 2. 가스용기가 발생기와 분리되어 있는 아세틸렌 용접장치에 대하여 발생기와 가스용기 사이에 (    )를 설치하여야 한다. 3. 아세틸렌용접장치를 사용하여 금속의 용접 또는 가열작업을 하는 경우 발생기에서 (   )m 이내 또는 발생기실에서 (    )m 이내에 장소에서는 흡연, 화기의 사용 또는 불꽃이 발생할 위험한 행위를 금지시켜야 한다.", answer: ["1. 127 2. 안전기 3. 5, 3"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 면장갑을 착용하고 가스용접작업을 하다가 눕혀져 있는 산소용기에서 산소호스를 잡아당겨 산소가 누출되고 불꽃이 튀는 장면이다. 문제 : 산업안전보건법령상 가스집합용접장치(이동식을 포함한다)에 배관을 하는 경우 사업주의 준수사항을 2가지 쓰시오.", answer: ["1. 플렌지, 밸브, 콕 등의 접합부에는 개스킷을 사용하고 접합면을 상호 밀착시키는 등의 조치를 할 것 2. 주관 및 분기관에는 안전기를 설치할 것. 이 경우 하나의 취관에 2개 이상의 안전기를 설치하여야 한다."] },
  { question: "영상설명 : 산업용 로봇이 작업을 하고 있는 장면이다. 문제 : 산업용 로봇작업을 할 때 교시 작업을 하는 경우 로봇의 예기치 못한 작동 또는 오조작에 의한 위험을 방지하기 위한 지침을 5가지 쓰시오.", answer: ["1. 로봇의 조작방법 및 순서 2. 작업중의 매니퓰레이터의 속도 3. 2명 이상의 근로자에게 작업을 시킬 경우의 신호방법 3. 2명이상의 근로자에게 작업을 시킬 경우의 신호방법 4. 이상을 발견한 경우의 조치 5. 이상을 발견하여 로봇의 운전을 정지시킨 후 이를 재가동시킬 경우의 조치"] },
  { question: "영상설명 : 산업용 로봇이 작업을 하고 있는 장면이다. 문제 : 산업용 로봇의 안전매트와 관련하여 1. 작동원리를 쓰고 2. 안전인증의 표시 외 추가로 표시하여야 할 사항을 2가지 쓰시오.", answer: ["1. 유효감지영역 내의 임의의 위치에 일정한 정도 이상의 압력이 가해졌을 때 이를 감지하여 신호를 발생한다. 2. (1) 감응시간 (2) 작동하중 (3) 대소인공용 여부 (4) 복귀신호의 자동 또는 수동 여부"] },
  { question: "영상설명 : 산업용 로봇이 작업을 하고 있는 장면이다. 문제 : 산업안전보건법령상 컨베이어 시스템의 설치 등으로 울타리를 설치할 수 없는 일부 구간에 대하여 설치해야 하는 방호장치를 2가지 쓰시오.", answer: ["1. 안전매트 2. 광전자식 방호장치 등 감응형 방호장치"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 방진마스크와 보안경을 착용하지 않고, 면장갑을 착용하고 있으며, 톱날에는 덮개가 없는 목재가공용 둥근톱기계에서 작업을 하다가 곁눈질을 하는 등 부주의로 인하여 손가락을 다치는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 재해사례의 1. 위험요인 2. 안전작업방법(안전대책)을 각각 5가지씩 쓰시오", answer: ["1. (1) 분할날 등 반발예방장치를 설치하지 않았다. (2) 날접촉예방장치를 설치하지 않았다. (3) 작업자가 방진마스크와 보안경을 착용하지 않았다. (4) 회전하는 기계작업시 면장갑을 착용하고 있다. (5) 작업시 곁눈질 등 집중을 하지 않는 작업태도가 불량하다. 2. (1) 분할날 등 반발예방장치를 설치하고 작업을 한다. (2) 날접촉예방장치를 설치하고 작업을 한다. (3) 작업자는 방진마스크와 보안경을 착용하고 작업을 한다. (4) 목재가공용 둥근톱 작업시 면장갑을 착용하지 않는다. (5) 곁눈질 등을 하지 않고, 작업에만 집중한다."] },
  { question: "영상설명 : 동력식 수동대패기에서 작업자가 작업을 하고 있는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 기계의 1. 명칭을 쓰고 2. 해당기계에 설치하여야 하는 방호장치를 쓰시오.", answer: ["1. 동력식 수동대패기 2. 칼날접촉방호장치"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 목재가공용 둥근톱기계에서 작업을 하는 장면이다. 문제 : 영상에 나타나는 목재가공용 둥근톱의 1. 방호장치 2. 자율안전확인대상 목재가공용 둥근톱의 덮개 및 분할날에 자율안전확인 표시 외에 추가로 표시하여야 할 사항을 각각 2가지씩 쓰시오.", answer: ["1. (1) 날접촉예방장치 (2) 반발예방장치 2. (1) 덮개의 종류 (2) 둥근톱의 사용가능 치수"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 톱날에 덮개가 없는 목재가공용 둥근톱기게에서 작업을 하는 장면이다. 문제 : 영상에 나타나는 목재가공용 둥근톱에 고정식 날접촉예방장치(고정식 덮개)를 설치할 때 1. 하단과 테이블 사이의 높이 2. 하단과 가공물 사이의 간격은 얼마로 하여야 하는지 쓰시오.", answer: ["1. 최대 25mm 2. 최대 8mm"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 방진마스크와 보안경을 착용하지 않고, 면장갑을 착용하고 있으며, 톱날에는 덮개가 없는 목재가공용 둥근톱기게에서 작업을 하다가 곁눈질을 하는 등 부주의로 인하여 손가락을 다치는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례와 같은 목재가공용 둥근톱기게에 필요한 안전 및 보조장치의 종류를 5가지 쓰시오.", answer: ["1. 분할날 2. 덮개 3. 직각정규 4. 평행조정기 5. 밀대"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 전동톱으로 목재절단작업 중 작업발판의 불균형으로 넘어지면서 바닥에 머리를 부딪쳐 다치는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 재해사례의 1. 재해발생형태 2. 기인물 3. 가해물을 각각 쓰시오.", answer: ["1. 넘어짐(전도) 2. 작업발판 3. 바닥"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 보안경을 착용하지 않고, 절단된 강재를 꺼내려고 하다가 면장갑이 띠톱날에 말리면서 다치는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례에서 위험요인을 4가지 쓰시오.", answer: ["1. 작업자가 보안경 등 보호구를 착용하지 않아서 횟가루가 눈에 들어갈 위험이 있다. 2. 띠톱기계작업시 면장갑을 착용하여 톱날에 말려들 위험이 있다. 3. 전용공구를 사용하지 않고 강재를 제거하다가 손이 다칠 위험이 있다. 4. 띠톱기계의 톱날을 최대로 올리지 않고 강재를 제거하고 있어 톱날에 신체가 접촉될 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 한 명의 작업자는 경사진 컨베이어 위에서 벨트의 끝부분 모서리에 양발을 걸치고 작업을 하고 있고, 다른 한 명의 작업자가 포대를 올려주는 데 양발을 걸치고 작업을 하고 있는 작업자의 발에 포대가 부딪치며 중심을 잃고 쓰러지며 다치는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례에 대해서 작업자 측면에서 1. 잘못된 작업방법을 2가지 쓰고 2. 조치사항을 쓰시오.", answer: ["1. (1) 컨베이어 벨트 끝부분 모서리에 양발을 걸치고 불안전한 자세로 작업을 하고 있다. (2) 작업자의 발에 포대가 부딪치는 불안전한 작업으로 작업자가 넘어져 다칠 수 있다. 2. 피재기계의 정지"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 아주 어두운 장소에서 플래시를 한손에 들고 컨베이어를 점검하다가 한눈을 팔고 있는 순간, 컨베이어에 말려들어가며 다치는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례와 관련하여 작업시작 전 조치사항을 2가지 쓰시오.", answer: ["1. 점검부분 주위의 조명을 밝게 한다. 2. 점검시작 전에 전원을 차단하고 표지판 및 시건장치를 한다." ] },
  { question: "영상설명 : 한 명의 작업자는 경사진 컨베이어 위에서 벨트의 끝부분 모서리에 양발을 걸치고 작업을 하고 있고, 다른 한명의 작업자가 포대를 올려주고 있다. 이때 양발을 걸치고 작업을 하고 있는 작업자의 발에 포대가 부딪치며 작업자가 중심을 잃고 쓰러지며 다치는 장면이다. 문제 : 영상에 나타나는 1. 컨베이어의 방호조치 4가지를 쓰고 2. 컨베이어의 작업 시작 전 점검사항을 4가지 쓰시오.", answer: ["1. (1) 덮개 (2) 울 (3) 비상정지장치 (4) 이탈 및 역주행 방지장치 2. (1) 원동기 및 풀리기능의 이상 유무 (2) 이탈 등의 방지장치기능의 이상 유무 (3) 비상정지장치기능의 이상 유무 (4) 원동기, 회전축, 기어 및 풀리 등의 덮개 및 울 등의 이상 유무"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 컨베이어를 점검하고 있는데 다른 작업자가 와서 전원스위치를 작동시켜 손가락이 벨트 부위에 끼이는 장면이다. 문제 : 1. 영상의 재해사례와 관련하여 위험점을 쓰고 2. 안전대책을 1가지 쓰고 3. 운전중인 컨베이어 위로 근로자를 넘어가도록 하는 경우에 위험을 방지하기 위하여 설치해야 하는 기구의 명칭을 쓰시오.", answer: ["1. 접선물림점 2. 점검시작 전에 전원을 차단하고, 표지판 및 시건장치를 설치한다. 3. 건널다리"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 컨베이어가 작동하는 상태에서 컨베이어 벨트 끝부분 모서리에 올라서서 형광등을 교체하다가 떨어져 다치는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례에서 나타나는 작업자의 불안전한 행동을 2가지 쓰시오.", answer: ["1. 컨베이어의 전원을 차단하지 않고 작업을 하여 다칠 위험이 있다. 2. 작동중인 컨베이어 벨트 끝 부분 모서리에 올라서서 불안정한 자세로 떨어질 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 해지장치가 없는 천장크레인작업 중 마그네틱을 사용하여 금형을 운반하고 있다. 작업자는 오른손으로 금형을 붙잡고, 왼손으로는 피복이 벗겨진 조종장치를 누르며 이동하다가 몸이 중심을 잃고 쓰러진다. 이때 작업자의 오른손이 마그네틱 스위치를 건드려서 금형이 떨어져서 발을 다치는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 재해사례의 위험요인을 3가지 쓰시오.", answer: ["1. 작업반경 내 위험장소에서 작업자가 조종장치를 조작하고 있어 위험이 있다. 2. 훅에 해지장치가 없기 떄문에 슬링와이어가 벗겨질 위험이 있다. 3. 조종장치의 피복이 벗겨져 있어 합선으로 크레인이 오작동하여 금형이 낙하할 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 천장크레인을 사용하여 화물의 인양작업을 하고 있는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 천장크레인(또는 이동식크레인)을 보고 다음 물음에 답하시오. 1. 크레인에 부착하여야 할 방호장치를 4가지 쓰시오. 2. 다음 (    )안에 적합한 숫자를 쓰시오. 안전검사주기에 관한 사항에서 크레인은 사업장에 설치가 끝난 날부터 (    )년 이내에 최초 안전검사를 실시하되, 그 이후부터 (    )년마다(건설현장에서 사용하는 것은 최초로 설치한 날부터 (    )개월마다 안전검사를 실시한다.", answer: ["1. (1) 권과방지장치 (2) 과부하방지장치 (3) 비상정지장치 (4) 제동장치 2. 3, 2, 6"] },
  { question: "영상설명 : 곤돌라를 보여주고 있는 장면이다. 문제 : 다음 물음에 답하시오. (1) 화면에 나타난 양중기의 명칭을 쓰시오. (2) 사업주는 크레인을 사용하여 근로자를 운반하거나 근로자를 달아올린 상태에서 작업에 종사시켜서는 아니된다. 다만 크레인에 전용탑승설비를 설치하고 추락위험을 방지하기 위하여 조치를 한 경우에는 근로자를 탑승시킬 수 잇는 데 이에 해당하는 필요한 조치를 2가지 쓰시오.", answer: ["곤돌라", "1. 탑승설비가 뒤집히거나 떨어지지 않도록 필요한 조치를 할 것","2. 안전대나 구명줄을 설치하고, 안전난간을 설치할 수 있는 구조인 경우에는 안전난간을 설치할 것"] },
  { question: "영상설명 : 3개의 기구가 나타나고 있는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 그림을 보고 해당 기구의 명칭을 쓰시오.", answer: ["심블","샤클","해지장치"] },
  { question: "영상설명 : 지게차 운전자가 시야를 가릴 정도의 화물을 불안정하게 과적하고, 빠른 속도로 지게차를 운전하다가 다른 일을 하고 있는 작업자와 충돌하는 장면이다. 문제 : 영상은 지게차로 화물을 운반하는 작업을 하다가 발생하는 재해사례이다. 이 사례의 위험요인(잘못된 내용)을 2가지만 쓰시오.", answer: ["1. 화물을 과적하여 운전자의 시야를 가려서 다른 작업자가 다칠 위험이 있다. 2. 화물을 불안정하게 적재하여 화물이 떨어져 다른 작업자가 다칠 위험이 있다. 3. 전방의 시야 불충분으로 인하여 지게차에 의해 다른 작업자가 다칠 위험이 있다. 4. 과속과 난폭한 운전으로 운전자 및 다른 작업자가 다칠 위험이 있다. 5. 작업통로에 나와서 다른 작업자가 작업을 하고 있어 지게차에 의해 다칠 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 지게차 운전자가 시야를 가릴 정도의 화물을 불안정하게 과적하고, 빠른 속도로 지게차를 운전하다가 다른 일을 하고 있는 작업자와 충돌하는 장면이다. 문제 : 영상은 지게차에 과적된 화물이 현저하게 운전자의 시계를 방해하여 발생한 재해사례이다. 이때 운전자가 해야할 안전조치사항을 3가지 쓰시오.", answer: ["1. 운전자가 하차하여 주변의 안전 여부를 확인한다. 2. 경광등과 경적을 사용한다. 3. 유도하는 사람을 배치하거나 후진으로 서행을 한다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 지게차로 화물을 운반하는 작업을 하는 장면이다. 문제 : 영상과 같은 지게차의 작업시 작업계획서 내용을 2가지 쓰시오.", answer: ["차량계 하역운반기계 등의 운행경로 및 작업방법","해당 작업에 따른 추락, 낙하, 전도, 협착 및 붕괴 등의 위험예방대책"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 지게차로 화물을 운반하는 작업을 하고 있는 장면이다. 문제 : 영상과 같은 지게차의 작업계획서는 작업을 하기 전에 제출해야 하는데, 그 이외의 작업계획서를 제출해야 하는 경우 4가지를 쓰시오.", answer: ["작업장소 또는 화물의 상태가 변경되었을 때","작업장내 구조, 설비 및 작업방법이 변경되었을 때","지게차 운전자가 변경되었을 때","일상작업은 최초작업개시 전에 제출"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 지게차로 화물을 운반하는 작업을 하고 있다. 문제 : 영상과 같이 지게차로 화물을 운반하는 작업을 할 경우 (1) 화물이 떨어질 때 운전자의 머리를 보호하기 위하여 설치하는 지게차의 방호장치를 쓰고 (2) 지게차의 작업시작 전 점검사항을 4가지 쓰시오.", answer: ["헤드가드","제동장치 및 조종장치기능의 이상 유무","하역장치 및 유압장치기능의 이상 유무","바퀴의 이상 유무","전조등, 후미등, 방향지시기 및 경보장치기능의 이상 유무"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 지게차로 화물을 운반하는 작업을 하고 있다. 문제 : 영상과 같이 지게차로 작업을 하는 경우 다음 각각에 대하여 지게차의 안정도를 쓰시오. 1. 하역작업시 전후 안정도 2. 하역작업시 좌우안정도 3. 주행시 전후안정도 4. 5km의 최고속도로 주행시 좌우안정도", answer: ["4% 이내","6% 이내","18% 이내","15+1.1V=15+1.1*5=20.5% 이내"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 지게차로 화물을 운반하는 작업을 하고 있다. 문제 : 산업안전보건법령상 영상에 나타난 기계의 운전자가 운전 위치를 이탈하는 경우 사업주가 해당 운전자에게 준수하도록 하여야 할 사항을 3가지 쓰시오.", answer: ["포크 등의 장치를 가장 낮은 위치 또는 지면에 내려둘 것","원동기를 정지시키고 브레이크를 확실히 거는 등 차량계 하역운반기계의 갑작스러운 이동을 방지하기 위한 조치를 할 것","운전석을 이탈하는 경우에는 시동키를 운전대에서 분리시킬 것"] },
  { question: "영상설명 : 지게차에 주유를 하고 있는 동안 운전자가 시동을 건 채 내려 다른 작업자와 흡연을 하며 잡담을 하고 있는 장면이다. 문제 : 영상의 사례에서 1. 지게차운전자의 담뱃불(흡연)에 해당하는 발화원의 형태와 2. 위험요인을 쓰시오.", answer: ["나화","인화성 물질이 있는 장소에서 지게차 운전자가 담배를 피고 있어 화재 및 폭발의 위험성이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 지게차의 포크가 올려져 있는 상태에서 수리작업을 하다가 포크가 불시에 하강하면서 다치는 장면이다. 문제 : 영상은 지게차의 수리작업을 하다가 발생한 재해사례이다. 1. 재해가 발생하지 않기 위한 조치사항을 쓰시오. 2. 산업안전보건법상 작업시작 전 점검사항 중 어떠한 사항을 확인하면 지게차의 고장원인을 알아내고 예방할 수 있는지 쓰시오. 3. 이 사례의 가해물은 무었인지 쓰시오.", answer: ["안전지지대 또는 안전블록을 포크에 받쳐놓고 작업을 한다","하역장치 및 유압장치기능의 이상 유무","포크"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 지게차의 포크가 올려져 있는 상태에서 포크 위에 올라가서 전구를 교체하고 있는 장면이다. 문제 : 영상과 같은 사례에서 위험요인을 3가지 쓰시오.", answer: ["1. 전원을 차단하지 않고 전구를 교체하고 있어 감전의 위험이 있다. 2. 안전모, 절연장갑 등 보호구를 착용하지 않았다. 3. 안전한 작업대 위에서 작업을 하지 않고 포크 위에서 작업을 하여 추락의 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 지게차의 포크가 올려져 있는 상태에서 포크 위에 올라가서 전구를 교체하고 있는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 1. 기계의 명칭을 쓰고 2. 산업안전보건법령상 해당 기계에 설치하여야 하는 방호장치를 5가지 쓰시오.", answer: ["헤드가드","백레스트","전조등","후미등","안전벨트"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 구내운반차를 사용하여 제품을 싣고 운전하고 있는 장면이다. 문제 : 영상과같이 구내운반차를 사용하는 경우의 준수사항을 5가지 쓰시오.", answer: ["주행을 제동하거나 정지상태를 유지하기 위해 유효한 제동장치를 갖출 것","경음기를 갖출 것","운전석이 차 실내에 있는 것은 좌우에 한개씩 방향지시기를 갖출 것","전조등과 후미등을 갖출 것","구내운반차가 후진 중에 주변의 근로자 또는 차량계 하역운반기계 등과 충돌할 위험이 있는 경우에는 구내운반차에 후진경보기와 경광등을 설치할 것"] },
  { question: "영상설명 : 구내운반차를 사용하여 중량물을 운반하고 있는 장면이다. 문제 : 다음 (    )안에 적합한 내용을 쓰시오. 중량물 취급작업시 (    ), (    ), (    ), (     ) 등을 고려하여 작업자의 작업시간과 휴식시간을 제공하여야 한다.", answer: ["물품의 중량","취급빈도","운반속도","운반거리"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 지게차로 화물을 운반하는 작업을 하고 있다. 문제 : 1. 지게차 마스트를 뒤로 기울일 경우 마스트 후방으로 화물이 낙하하는 것을 막아주는 장치의 명칭을 쓰시오. 2. 지게차의 헤드가드가 갖춰야 하는 안전기준을 3가지 쓰시오.", answer: ["백레스트","1. 강도는 지게차의 최대하중의 2배 값(4t을 넘는 값에 대해서는 4t)의 등분포정하중에 견딜 수 있을 것 2. 상부틀의 각 개구의 폭 또는 길이가 16cm 미만일 것 3. 운전자가 앉아서 조작하거나 서서 조작하는 지게차의 헤드가드는 한국산업표준에서 정하는 높이 기준 이상일 것"] },
  { question: "영상설명 : 구내운반차를 사용하여 중량물을 운반하고 있는 장면이다. 문제 : 산업안전보건법상 구내운반차를 이용한 작업을 하는 때, 사업주가 관리감독자로 하여금 작업시작 전 점검하도록 해야 할 사항을 5가지 쓰시오.", answer: ["제동장치 및 조종장치 기능의 이상유무","하역장치 및 유압장치 기능의 이상유무","바퀴의 이상유무","전조등, 후미등, 방향지시기 및 경음기 기능의 이상유무","충전장치를 포함한 홀더 등의 결합상태의 이상유무"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 자동차정비용 리프트로 버스를 들어올리고, 버스의 축을 정비하고 있다. 이때 다른 작업자가 주변 상황을 살피지도 않고 버스의 엔진 시동을 거는 순간, 리프트 아래에서 작업을 하던 작업자의 팔이 버스의 축에 말려 들어 다치는 장면이다. 주변에 작업지휘자는 없다. 문제 : 영상에 나타난 재해사례의 1. 위험점을 쓰고 2. 안전을 위한 사전안전조치사항을 4가지 쓰시오", answer: ["회전말림점","1. 지휘할 작업지휘자를 배치한다. 2. 정비중이라는 것을 알리는 표지판을 설치한다. 3. 시동장치에 시건장치(잠금장치)를 한다. 4. 정비작업시 시동을 금지하기 위하여 열쇠를 별도로 관리한다."] },
  { question: "영상설명 : 자동차 정비소에서 유압잭으로 자동차를 들어올리고, 그 밑으로 작업자가 들어가서 작업을 하다가 공구로 잭을 건드려 자동차가 내려와 깔리는 장면이다. 문제 : 영상의 자동차정비 중 발생한 재해에서 1. 가해물과 2. 재해발생원인을 쓰시오.", answer: ["자동차","안전지지대 또는 안전블록을 사용하지 않고 작업을 하였다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 정리정돈상태가 불량한 작업장에서 보호구를 착용하지 않고 용해쇳물작업을 하다가 화상을 당하는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 재해사례의 위험요인을 3가지 쓰시오.", answer: ["작업자가 방열복 등 보호구를 착용하지 않았다.","작업장 위주의 정리정돈상태 불량으로 다칠 위험이 있다.","작업자가 전용공구를 사용하지 않고 작업을 하고 있다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 용해쇳물작업을 하고 있다. 문제 : 작업자가 착용하여야 할 보호구를 3가지 쓰시오.", answer: ["방열일체복","방열두건","방열장갑"] },
  { question: "영상설명 : 보일러 상단에 설치되어 있는 안전밸브 2개에 A, B가 표기되어 있다. 단, A 안전밸브가 먼저 작동하였다. 문제 : 영상에 나타난 A, B 안전밸브의 작동압력을 각각 쓰시오.", answer: ["A 안전밸브 : 설비의 최고사용압력 이하","B 안전밸브 : 설비의 최고 사용압력 1.05배 이하"] },
  { question: "영상설명 : 한 명의 작업자는 승강기 배전반 뒤쪽에서 점검을 하고 있고, 또 다른 작업자가 절연저항측정장비를 들고 장비의 스위치를 켜는 순간 승강기 배전반 뒤쪽에서 점검하고 있는 작업자가 쓰러지는 장면이다. 문제 : 영상은 20,000V가 인가된 배전반의 점검 중 발생한 재해사례이다. 1. 재해발생형태 2. 가해물을 쓰고 3. 안전대책을 3가지 쓰시오.", answer: ["감전","전기","충전부에 절연용 방호구를 설치한다. 작업자는 절연용 보호구를 착용한다. 작업지휘자를 지정하여 작업을 지휘한다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 의자에 올라서서 가정용 배전반 점검을 하다가 의자가 불안정하여 다치는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 재해사례에서 불안전한 행동을 2가지 쓰시오.", answer: ["작업자가 올라서있는 의자가 불안정하여 떨어질 위험이 있다.","작업자가 절연장갑 등 보호구를 착용하지 않아 감전될 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 임시배전반에서 맨손으로 드라이버를 사용하여 점검을 하다가 감전이 되는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 재해사례의 위험요인을 3가지 쓰시오.", answer: ["점검중이라는 표지판을 설치하지 않았고, 감시인을 배치하지 않았다.","절연장갑 등 보호구를 착용하지 않고, 맨손으로 작업을 하여 감전의 위험이 있다.","전원을 차단하지 않고 점검을 하여 감전의 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 한 명의 작업자가 분전반 전면에서 연삭기를 사용하여 맨손으로 연삭작업을 하고 있고, 다른 작업자 한명이 오더니 플러그를 콘센트에 꽂고 맨손으로 주위를 점검하다가 감전되는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 재해사례의 위험요인을 2가지 쓰시오.", answer: ["점검중이라는 표지판을 설치하지 않았고, 감시인을 배치하지 않았다.","절연장갑 등 보호구를 착용하지 않고, 맨손으로 작업을 하여 감전의 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 임시배전반에서 맨손으로 드라이버를 사용하여 점검을 하다가 감전이 되는 장면이다. 문제 : 영상에서 전원이 차단되어 있음에도 불구하고 감전재해가 발생한 원인을 1가지 쓰시오.", answer: ["잔류전하를 완전히 방전시키지 않았다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 스피커를 통해 흘러나오는 지시사항을 명확하게 듣지 못한 상태에서 차단기의 전원을 투입하여 감전되는 정면이다. 문제 : 영상은 MCCB(Molded Case Circuit Breaker) 패널차단기에 전원을 투입하여 발생하는 재해사례이다. 재해방지대책을 5가지 쓰시오.", answer: ["시건장치 및 표지판을 부착하여 관계자 이외의 사람의 오작동을 방지한다.","각 차단기별로 회로명을 표기하여 오작동을 방지한다.","작업자 상호간의 정확성을 위하여 무전기 등 연락장비를 이용하여 철저히 확인한다.","절연용 장갑 등 보호구를 착용하고 작업한다.","작업자에게 해당작업시 전기안전교육을 실시한다."] },
  { question: "영상설명 : 변압기를 연결하여 12,000V의 특고압에 인가된 기계의 내전압검사를 하다가 감전되는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례와 같은 작업을 할 때 안전조치사항을 3가지 쓰시오.", answer: ["개폐기에 통전금지표지판을 설치하고, 시건장치를 설치한다.","작업자는 절연장갑등 보호구를 설치한다.","작업지휘자나 감시인을 배치한다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 측정기로 변압기의 전압을 측정하다가 감전되는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례와 관련하여 변압기의 활선 유무를 확인할 수 있는 방법을 3가지 쓰시오.", answer: ["검전기를 사용하여 확인한다.","테스터기의 지시치를 확인한다.","활선경보기를 사용하여 확인한다."] },
  { question: "영상설명 : 한 명의 작업자가 맨손으로 변압기의 전압을 측정하기 위하여 또 다른 작업자에게 전원을 투입시키라는 신호를 한다. 전압측정이 끝난 후 측정기를 제거하다가 감전되는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 재해사례의 재해발생원인을 4가지 쓰시오.", answer: ["작업자가 안전확인을 소홀히 하였다.","작업자가 절연장갑 등 보호구를 착용하지 않았다.","작업자 상호간 신호전달이 잘 이루어지지 않았다.","대화창이 설치되어 있지 않아서 의사소통이 원활하지 못하였다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 변압기를 유기화합물에 담그고 절연처리를 한 후 건조시키는 장면이다. 문제 : 영상은 변압기를 유기화합물에 담그고 절연처리를 한 후 건조시키고 있다. 전기기계, 기구를 취급할 때 충전부에 대한 방호대책을 5가지 쓰시오.", answer: ["충전부가 노출되지 않도록 폐쇄형 외함이 있는 구조로 할 것","충전부에 충분한 절연효과가 있는 방호망이나 절연덮개를 설치할 것","충전부는 내구성이 있는 절연물로 완전히 덮어 감쌀 것","발전소, 변전소, 걔폐소 등 구획되어 있는 장소로서 관계근로자가 아닌 사람의 출입이 금지되는 장소에 충전부를 설치하고, 위험표시 등의 방법으로 방호를 강화할 것","전주 위 및 철탑 위 등 격리되어 있는 장소로서 관계근로자가 아닌 사람이 접근할 우려가 없는 장소에 충전부를 설치할 것"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 전신주에 올라가서 불안전한 작업발판을 딛고, 변압기의 볼트를 조이다가 떨어지는 장면이다. 문제 : 영상에서 나타나는 위험요인을 2가지 쓰시오.", answer: ["작업자가 딛고 있는 작업발판이 불안정하다.","작업자가 전주에 안전대를 제대로 걸지 않고 작업을 하여 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 전원을 차단하지 않고 맨손으로 퓨즈를 교체하다가 감전당하는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 재해사례의 위험요인을 2가지 쓰시오.", answer: ["작업자가 절연용 장갑 등 보호구를 착용하지 않았다","작업시작 전에 전원을 차단하지 않았고, 통전금지표지판을 부착하지 않았다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 전원을 차단하지 않고 맨손으로 퓨즈를 교체하다가 감전당하는 장면이다. 문제 : 영상을 보고 다음 물음에 답하시오. 1. 다음 신체부위의 보호구를 각각 쓰시오. (1) 손 (2) 발 (3) 머리 2. 산업안전보건법상 누전차단기의 설치장소를 4가지 쓰시오.", answer: ["손 : 내전압용 절연장갑 발 : 절연화 머리 : 절연안전모","대지전압이 150V를 초과하는 이동형 또는 휴대형 전기기계, 기구","물 등 도전성이 높은 액체가 있는 습윤장소에서 사용하는 저압용 전기기계, 기구","철판, 철골 위 등 도전성이 높은 장소에서 사용하는 이동형 또는 휴대형 전기기계, 기구","임시배선로의 전로가 설치되는 장소에서 사용하는 이동형 또는 휴대형 전기기계, 기구"] },
  { question: "영상설명 : 한명의 작업자가 전신주 위에서 활선작업 중 다른 작업자로부터 절연용 방호구를 받아서 설치작업을 하다가 감전되는 장면이다. 문제 : 영상과 같은 활선작업시 위험요인을 3가지 쓰시오.", answer: ["작업자가 활선 또는 사선에 대한 안전확인을 소홀히 하였다.","절연복 등 작업자의 복장이 제대로 갖추어 있지 않았다.","작업자 사이의 신호전달이 잘 이루어지지 않았다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자 한명은 흡연을 하면서 전신주 위로 올라가서 형강의 볼트를 뚫고 있고, 작업발판에 C.O.S.(Cut Out Switch)가 임시로 걸쳐져 있는 장면이다. 문제 : 영상에서 나타나는 위험요인을 3가지 쓰시오.", answer: ["작업자가 딛고 있는 작업발판이 불안정하다.","작업 중 작업자가 흡연을 하고 있다.","C.O.S를 작업발판에 임시로 걸쳐 놓았다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자 1명은 흡연을 하면서 변압기 위로 올라가서 형강의 볼트를 풀고 있고, 작업발판에 C.O.S가 임시로 걸쳐져 있는 장면이다. 문제 : 영상은 전신주의 형강을 교체하는 작업을 하고 있다. 정전작업을 마친 후 준수사항을 4가지 쓰시오.", answer: ["작업기구, 단락접지기구 등을 제거하고 전기기기 등이 안전하게 통전될 수 있는지를 확인할 것","모든 작업자가 작업이 완료된 전기기기 등에서 떨어져 있는지 확인할 것","잠금장치와 꼬리표는 설치한 근로자가 직접 철거할 것","모든 이상유무를 확인한 후 전기기기 등의 전원을 투입할 것"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 면장갑을 착용하고 개폐기를 열어 전원을 차단한 후 다른 곳의 승강기 컨트롤 패널을 점검하다가 쓰러지는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례에서 1. 사람의 인체에 전기가 흐르는 원인과 사람이 받는 충격을 무엇이라고 하는지 쓰고, 2. 가해물을 쓰시오.", answer: ["잔류전하에 의한 감전","전기"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 면장갑을 착용하고 개폐기를 열어 전원을 차단한 후 다른 곳의 승강기 컨트롤 패널을 점검하다가 쓰러지는 장면이다. 문제 : 영상과 같은 재해를 방지하기 위한 대책을 5가지 쓰시오.", answer: ["전원을 차단한 후 각 단로기 등을 개방하고 확인할 것","차단장치나 단로기 등에 잠금장치 및 꼬리표를 부착할 것","전기기기 등은 접촉하기 전에 잔류전하를 완전히 방전시킬 것","검전기를 이용하여 작업대상 기기가 충전되었는지를 확인할 것","전기기기 등이 다른 노출 충전부와의 접촉, 유도 또는 예비동력원의 역송전 등으로 전압이 발생할 우려가 있는 경우에는 충분한 용량을 가진 단락접지기구를 이용하여 접지할 것"] },
  { question: "영상설명 : 단무지가 저장되어 있는 장소에서 물이 무릎정도 차 있는 가운데 작업자가 수중 펌프를 작동시키면서 감전되는 장면이다. 문제 : 영상의 감전재해사례에서 작업자의 감전재해원인을 전기와 인체의 피부저항과 관련하여 서술하시오.", answer: ["인체가 물에 젖어 있을 경우 인체의 전기저항은 1/25 정도로 감소하기 때문에 감전이 되기 쉽다."] },
  { question: "영상설명 : 단무지가 저장되어 있는 장소에서 물이 무릎정도 차 있는 가운데 작업자가 수중펌프를 작동시키면서 감전되는 장면이다. 문제 : 영상의 감전재해사레와 같은 재해를 예방하기 위한 대책을 3가지 쓰시오.", answer: ["수중에서 사용하는 전선은 수분의 침투가 불가능한 것을 사용한다.","수중펌프 모터와 전선의 접속부분의 손상여부를 작업전에 철저히 확인한다.","누전차단기를 설치한다."] },
  { question: "영상설명 : 단무지가 저장되어 있는 장소에서 물이 무릎정도 차 있는 가운데 작업자가 수중펌프를 작동시키면서 감전되는 장면이다. 문제 : 영상의 감전재해사례와 같은 수중펌프작업시 재해를 방지하기 위하여 필요한 방호조치를 쓰시오.", answer: ["누전차단기(ELB, Earth Leakage Breaker)"] },
  { question: "영상설명 : 단무지가 저장되어 있는 장소에서 물이 무릎정도 차 있는 가운데 작업자가 수중펌프를 작동시키면서 감전되는 장면이다. 문제 : 영상의 감전재해사례와 같이 습윤한 장소에서 사용하는 이동전선에 대하여 사전에 조치하여야 할 사항을 3가지만 쓰시오.", answer: ["절연저항을 측정한다.","전선 피복 및 외장의 손상유무를 점검한다.","접속부위의 절연상태를 점검한다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자들이 건물옥상의 변전실 주위에서 공놀이를 하다가 변전실로 들어간 공을 줍기 위해 시건장치가 되어 있지 않은 변전실 안으로 들어가서 공을 줍는 순간, 감전되는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례에서 재해방지대책을 3가지 쓰시오.", answer: ["변전실 주위에서는 공놀이를 할 수 없도록 출입금지표지판을 부착한다.","변전실에 관계자 이외의 사람의 출입금지를 위하여 출입구에 시건장치를 한다.","전원을 차단한 후에 작업자가 공을 줍도록 한다.","작업자들에게 변전실의 전기위험에 대하여 안전 교육을 실시한다."] },
  { question: "영상설명 : 전기설비 등을 뇌해로부터 보호하여 사고를 경감시키는 장치를 보여주고 있는 장면이다. 문제 : 1. 영상에 나타난 장치의 명칭을 쓰고, 2. 그 장치가 구비하여야 할 조건을 7가지 쓰시오.", answer: ["피뢰기","구조가 견고하며 특성이 변화하지 않을 것","반복동작이 가능할 것","충격방전개시전압이 낮을 것","점검, 보수가 간단할 것","상용주파방전개시전압이 높을 것","제한전압이 낮을 것","뇌전류의 방전능력이 크고, 속류의 차단능력이 충분할 것"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 도로에 설치되어 있는 전원이 인가된 가설전선을 맨손으로 만지다가 감전되는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 재해사례의 1. 재해 발생형태를 쓰고 2. 발생한 재해의 정의를 쓰시오.", answer: ["감전","전기접촉이나 방전에 의하여 사람이 충격을 받은 경우를 말한다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 도로에 설치되어 있는 전원이 인간된 가설전선을 맨손으로 만지다가 감전되는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 재해사례의 재해예방대책을 4가지 쓰시오.", answer: ["정전작업을 실시한다.","이동전선의 절연조치를 한다.","누전차단기를 설치한다.","작업자에게 절연장갑등의 절연보호구를 착용하도록 한다."] },
  { question: "영상설명 : 이동식크레인(또는 항타기)을 사용하여 고압선 아래에서 작업을 하다가 붐대가 고압선에 닿으면서 감전되는 장면이다. 문제 : 영상은 20,000V의 전압이 흐르는 고압선 아래에서 항타기 작업 중 발생한 재해사례이다. 이와 같이 충전선로 인근에서 차량, 기계장치 등의 작업이 있는 경우 (1) 재해발생의 직접적 원인을 2가지 쓰고 (2) 사업주의 감전예방조치사항을 3가지 쓰시오. ", answer: ["(1) 1. 충전전로에 대한 접근한계거리를 준수하지 않았다. 2. 충전전로에 절연용 방호구를 설치하지 않았다.","(2) 1. 차량 등을 충전전로의 충전부로부터 300CM 이상 이격시켜 유지시키되, 대지전압이 50kV를 넘는 경우 이격시켜 유지하여야 하는 거리는 10kV 증가할 때마다 10cm씩 증가시켜야 한다.","근로자가 차량 등의 그 어느부분과도 접촉하지 않도록 울타리를 설치하거나 감시인 배치 등의 조치를 하여야 한다.","충전전로 인근에서 접지된 차량 등이 충전전로와 접촉할 우려가 있을 경우에는 지상의 근로자가 접지점에 접촉하지 않도록 조치하여야 한다.","충전전로에 적합한 절연용 방호구를 설치한다. 이 경우 이격거리는 절연용 방호구 앞면까지로 할 수 있다."] },
  { question: "영상설명 : 이동식크레인(또는 항타기)을 사용하여 고압선 아래에서 작업을 하다가 붐대가 고압선에 닿으면서 감전되는 장면이다. 문제 : 영상은 20,000V의 전압이 흐르는 고압선 아래에서 크레인 작업 중 발생한 재해사례이다. 이와같이 작업자가 충전전로를 취급하거나 그 인근에서 작업하는 경우 사업주의 조치사항을 7가지 쓰시오.", answer: ["충전전로를 정전시키는 경우에는 해당 전로를 차단하는 조치를 할 것","충전전로를 취급하는 근로자에게 그 작업이 적합한 절연용 보호구를 착용시킬 것","충전전로에 근접한 장소에서 전기작업을 하는 경우 해당 전압에 적합한 절연용 방호구를 설치할 것","고압 및 특별고압의 전로에서 전기작업을 하는 근로자에게 활선작업용 기구 및 장치를 사용하도록 할 것","근로자가 절연용 방호구의 설치, 해체작업을 하는 경우에는 절연용 보호구를 착용하거나 활선작업용 기구 및 장치를 사용하도록 할 것","충전전로를 방호, 차폐하거나 절연 등의 조치를 하는 경우에는 근로자의 신체가 전로와 직접 접촉하거나 도전재료, 공구, 또는 기기를 통하여 간접 접촉되지 않도록 할 것","유자격자가 아닌 근로자가 충전전로 인근이 높은 곳에서 작업할 때에 근로자의 몸 또는 긴 도전성 물체가 방호되지 않은 충전전로에서 대지전압이 50kV 이하인 경우에는 300cm 이내로, 대지전압이 50kV를 넘는 경우에는 10kV 당 10cm씩 더한 거리 이내로 각각 접근할 수 없도록 할 것"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 이동식크레인으로 전주를 옮기는 작업을 하다가 전주에 맞아서 쓰러지는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례에서 1. 재해발생형태 2. 가해물 3. 전기작업을 할 때 착용할 수 있는 안전모의 종류를 쓰시오.", answer: ["낙하(맞음)","전주(전봇대)","AE형, ABE형"] },
  { question: "영상설명 : 항타기에 고정되어 있던 전주가 불안정하게 기울면서 인접 충전전로에 접촉되어 스파크가 발생하는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례와 같은 재해를 예방하기 위한 관리적 대책을 4가지 쓰시오.", answer: ["작업자가 차량 등의 어느 부분과 접촉하지 않도록 울타리를 설치할 것","충전전로에 적합한 절연용 방호구를 설치할 것","충전전로를 이설하거나 차량 등을 충전부로부터 300cm 이상 이격시켜 유지시킬 것","감시인을 배치하고 작업하도록 할 것"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 안전대를 착용하지 않고 전주에 올라갔다가 설치된 표지판에 부딪치면서 떨어지는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례에서 재해발생원인을 3가지 쓰시오.", answer: ["안전대 및 추락방지대를 착용하지 않았다.","고소작업대를 사용하지 않고 작업을 하였다","작업자가 방해를 하는 표지판 등에 대한 시야확보를 소홀히 하였다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 안전대를 착용하지 않고 전주에 올라가다가 설치된 표지판에 부딪치면서 떨어지는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 1. 재해발생 형태를 쓰고 2. 해당 재해가 발생한 작업에서 작업자가 착용하여야 할 안전모의 종류를 쓰시오", answer: ["떨어짐(추락)","ABE종"] },
  { question: "영상설명 : 항타기에 고정되어 있던 전주가 불안정하게 기울면서 인접 충전전로에 접촉되어 스파크가 발생하는 장면이다. 문제 : 정전전로에서의 전기작업시 전로차단을 하지 않아도 되는 경우를 3가지 쓰시오.", answer: ["생명유지장치, 비상경보설비, 폭발위험장소의 환기설비, 비상조명설비 등의 장치, 설비의 기동이 중지되어 사고의 위험이 증가되는 경우","기계의 설계상 또는 작동상 제한으로 전로차단이 불가능한 경우","감전, 아크 등으로 인한 화상, 화재, 폭발의 위험이 없는 것으로 확인된 경우"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 면장갑을 착용하고 교류아크용접을 하다가 감전되는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례에서 1. 기인물을 쓰고 2. 교류아크용접작업시 작업자의 눈을 보호하기 위한 보호구와 감전을 예방하기 위해 착용하여야 할 보호구를 각각 쓰시오.", answer: ["교류아크용접기","용접용 보안면","안전장갑"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 혼자서 오른손으로는 용접을 하고 왼손은 플랜지를 조작하면서 배관용접작업을 하고 있다. 그리고 용접작업장소 주위에는 인화성 물질 용기가 많이 쌓여있는 장면이다. 문제 : 영상은 작업자가 교류아크용접기로 배관용접을 하고 있다. 이 영상을 보고 1. 작업자 측면의 위험요인과 2. 작업현장 측면의 위험요인을 각각 쓰시오.", answer: ["작업자가 양손을 모두 사용하여 용접작업을 하고 있기 때문에 작업상황 파악이 어려워 감저느이 위험이 있다.","용접작업장 주위에 인화성 물질이 쌓여 있어 화재의 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 혼자서 오른손으로는 용접을 하고 왼손은 플랜지를 조작하면서 배관용접작업을 하고 있다. 문제 : 영상에 나타난 배관용접작업에서 1. 교류아크용접기에 부착시켜야 할 안전장치와 2. 작업자가 교류아크용접 중 감전되기 쉬운 장비의 명칭을 4가지 쓰고 3. 용접봉 홀더의 구비조건을 쓰시오.", answer: ["자동전격방지기","1.용접기케이스(본체) 2. 용접용케이블 3. 용접봉홀더 4. 용접기의 리드단자","1. 절연내력 및 내열성을 갖출 것 2. 산업표준화법에 따른 한국산업표준에 적합할 것"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 혼자서 오른손으로는 용접을 하고 왼손은 플랜지를 조작하면서 배관용접작업을 하고 있다. 문제 : 영상의 배관용접작업에서 용접기에 설치하여야 할 1. 방호장치명을 쓰고 2. 이 방호장치의 사용 전 점검사항을 5가지 쓰시오.", answer: ["자동전격방지기","1. 전격방지기 외함의 뚜껑상태 2. 전격방지기 외함의 접지상태 3. 전자접촉기의 작동상태 4. 이상소음, 이상냄새의 발생여부 5. 전격방지기와 용접기와의 배선 및 이에 부속된 접속기구의 피복 또는 외장의 손상 여부"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 면장갑을 착용하고 교류아크용접기의 전원부를 만지다가 감전되어 쓰러지는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 재해사례의 위험요인을 3가지 쓰시오.", answer: ["기계(교류아크용접기)의 전원을 차단하지 않았다.","내전압용 절연장갑등 절연보호구를 착용하지 않았다.","누전차단기가 불량하여 작동하지 않았다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 혼자서 오른손으로 용접을 하고 왼손은 플랜지를 조작하면서 배관용접작업을 하고 있다. 문제 : 영상의 배관용접작업에서 용접기에 설치하여야 할 방호장치인 자동전격방지기의 종류를 4가지 쓰시오.", answer: ["내장형","외장형","고저항시동형(H형)","저저항시동형(L형)"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 혼자서 오른손으로 용접을 하고 왼손은 플랜지를 조작하면서 배관용접작업을 하고 있다. 문제 : 산업안전보건법령상 사업자가 교류아크용접기에 자동전격방지기를 설치해야 하는 장소를 3가지 쓰시오.", answer: ["선박의 이중선체내부, 밸러스트탱크, 보일러 내부 등 도전체에 둘러싸인 장소","추락할 위험이 있는 높이 2m 이상의 장소로 철골 등 도전성이 높은 물체에 근로자가 접촉할 우려가 있는 장소","근로자가 물, 땀 등으로 인하여 도전성이 높은 습윤상태에서 작업하는 장소"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 면장갑을 착용하고 전기환풍기 팬 수리작업을 하다가 감전되어 싱크대에 떨어지면서 벽에 부딪치는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례에서 1. 기인물을 쓰고 2. 재해발생형태를 쓰시오.", answer: ["전기환풍기 팬","충돌(부딪힘)"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 의자에 앉아서 컴퓨터로 작업을 하고 있는데 의자가 작업자의 신체에 맞지 않아 다리를 구부리고 있고, 팔이 들린채로 작업을 하고 있으며 모니터의 위치가 너무 높게 설치되어 있는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 내용을 보고 옳지 못한 상황을 3가지 쓰시오", answer: ["손으로 조작하기 편한 위치에 키보드가 놓여 있지 않다.","작업자가 의자의 등받이에 충분히 지지되어 있지 않다.","작업자가 보기 편한 위치에 모니터가 조정되어 있지 않다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 의자에 앉아서 컴퓨터로 작업을 하고 있는데 의자가 작업자의 신체에 맞지 않아 다리를 구부리고 있고, 팔이 들린채로 작업을 하고 있으며 모니터의 위치가 너무 높게 설치되어 있는 장면이다. 문제 : 산업안전보건법령상 1. 부적절한 작업자세, 반복적인 동작, 날카로운 면과의 신체접촉, 무리한 힘의 사용, 진동 및 온도 등의 요인에 의하여 발생하는 건강장해로서 목, 어깨, 허리, 팔 등 신체조직에 나타나는 질환의 명칭을 쓰고 2. 근로자가 컴퓨터 단말기의 조작업무를 하는 경우에 사업자의 조치사항 4가지를 쓰시오.", answer: ["근골격계 질환","1. 실내는 명암의 차이가 심하지 않도록 하고 직사광선이 들어오지 않는 구조로 할 것 2. 저휘도형의 조명기구를 사용하고 창, 벽면 등은 반사되지 않는 재질을 사용할 것 3. 컴퓨터 단말기와 키보드를 설치하는 책상과 의자는 작업에 종사하는 근로자에 따라 그 높낮이를 조절할 수 있는 구조로 할 것 4. 연속적으로 컴퓨터 단말기 작업에 종사하는 근로자에 대하여 작업시간 중에 적절한 휴식시간을 부여할 것"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 의자에 앉아서 컴퓨터로 작업을 하고 있는데 의자가 작업자의 신체에 맞지 않아 다리를 구부리고 있고, 팔이 들린채로 작업을 하고 있으며 모니터의 위치가 너무 높게 설치되어 있는 장면이다. 문제 : 영상과 같은 근골격게 부담작업을 하는경우 1. 사업주의 유해요인조사 사항을 2가지 쓰고 2. 신설되는 사업장의 경우에는 신설일로부터 알마 이내에 최초의 유해요인 조사를 하여야 하는지 쓰시오.", answer: ["1. 설비, 작업공정, 작업량, 작업속도 등 작업장 상황 2. 작업시간, 작업자세, 작업방법 등 작업조건 3. 작업과 관련된 근골격계 질환 징후의 증상유무 등","1년 이내"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 의자에 앉아서 컴퓨터로 작업을 하고 있는데 의자가 작업자의 신체에 맞지 않아 다리를 구부리고 있고, 팔이 들린채로 작업을 하고 있으며 모니터의 위치가 너무 높게 설치되어 있는 장면이다. 문제 : 영상표시단말기 작업을 할 때 발생할 수 있는 위험요인을 3가지 쓰시오.", answer: ["장시간 모니터 화면에 시선을 집중하여 시력부담 및 시력저하가 발생한다.","장시간 의자에 앉아 있는 작업자세로 인하여 요통의 위험이 있다.","반복 작업으로 인하여 손목통증, 어깨결림 등 장해가 발생한다."] },
  { question: "영상셜명 : 작업자가 의자에 앉아서 컴퓨터로 작업을 하고 있는데 의자가 작업자의 신체에 맞지 않아 다리를 구부리고 있고, 팔이 들린채로 작업을 하고 있으며 모니터의 위치가 너무 높게 설치되어 있는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 1. 컴퓨터 작업을 하루에 8시간 하는 경우 산업안전보건법상 작업의 명칭을 쓰고 2. 영상에 나타난 작업을 하는 경우 사업주는 유해요인조사를 몇 년마다 실시해야 하는지 쓰시오.", answer: ["근골격계 부담작업","3년"] },
  { question: "영상설명 : LPG 저장소라고 표시되어 있는 문을 작업자가 열고 들어가는데 너무 어두워서 스위치를 올려서 불을 켜는 순간, 누출된 LPG에 전기 스파크로 인하여 폭발이 발생하는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 재해사례의 1. 재해발생형태를 쓰고 2. 기인물을 쓰시오.", answer: ["폭발","LPG(액화석유가스)"] },
  { question: "영상설명 : 수소가스 용기가 저장소에 고정되어 있지 않은 채 있는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 수소가스 용기의 위험요인을 2가지 쓰시오.", answer: ["수소가스 용기가 체인 등으로 안전하게 고정되어 있지 않아 넘어질 경우 폭발의 위험이 있다.","환기가 충분하지 않아 수소가스 누출시 폭발의 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : LPG 저장소라고 표시되어 있는 문을 작업자가 열고 들어가는데 너무 어두워서 스위치를 올려서 불을 켜는 순간, 누출된 LPG에 전기스파크로 인하여 폭발이 발생하는 장면이다. 문제 : 영상의 폭발재해사례와 같이 LPG가 누출, 순간적으로 기화가 되면서 점화원에 의하여 발생하는 1. 폭발의 종류와 2. 폭발의 종류에 따른 정의 3. 폭발의 원인을 각각 쓰시오.", answer: ["증기운폭발","대량의 가연성액체가 유출되거나 대량의 가연성 가스가 유출되면 대기중에 구름형태로 모여 있다가 그것으로부터 발생하는 증기가 공기와 혼합하여 가연성 혼합기체를 형성하고, 점화원에 의하여 순간적으로 폭발을 일으키는 현상이다.","고압의 액화석유가스 용기에서 대량의 인화성증기가 대기중으로 급격히 방출되어 확산된 상태에서 점화원(전기스파크)으로 인해 폭발이 발생했다."] },
  { question: "영상설명 : LPG 저장소라고 표시되어 있는 문을 작업자가 열고 들어가는데 너무 어두워서 스위치를 올려서 불을 켜는 순간, 누출된 LPG에 전기스파크로 인하여 폭발이 발생하는 장면이다. 문제 : 영상의 폭발재해사례와 관련하여 LPG 등 고압가스용기의 저장소로 부적합한 장소를 3가지 쓰시오.", answer: ["통풍이나 환기가 불충분한 장소","화기를 사용하는 장소 및 그 부근"] },
  { question: "영상설명 : LPG 저장소라고 표시되어 있는 문을 작업자가 열고 들어가는데 너무 어두워서 스위치를 올려서 불을 켜는 순간, 누출된 LPG에 전기스파크로 인하여 폭발이 발생하는 장면이다. 문제 : 영상의 폭발재해사례와 관련하여 LPG 저장소에 가스누설검지경보기를 설치할 때 1. 적절한 설치위치를 쓰고 2. 적합한 경보설정치를 쓰시오.", answer: ["1. 바닥에 인접한 낮은 곳에 설치(LPG는 공기보다 무겁기 때문에) 2. 폭발하한계의 25% 이하"] },
  { question: "영상설명 : LPG 저장소라고 표시되어 있는 문을 작업자가 열고 들어가는데 너무 어두워서 스위치를 올려서 불을 켜는 순간, 누출된 LPG에 전기스파크로 인하여 폭발이 발생하는 장면이다. 문제 : 사업주가 가스장치실을 설치하는 경우 가스장치실의 구조적 설치 안전기준을 3가지 쓰시오.", answer: ["가스가 누출된 경우에는 그 가스가 정체되지 않도록 할 것","지붕과 천장에는 가벼운 불연성 재료를 사용할 것","벽에는 불연성 재료를 사용할 것"] },
  { question: "영상설명 : 인화성 물질이 들어있는 드럼통이 창고에 쌓여 있고, 작업자가 운반작업을 하다가 휴식을 하려고 드럼통 앞에서 작업복을 벗으려고 하는 순간, 폭발하는 장면이다. 문제 : 영상의 폭발재해사례에서 1. 점화원의 유형과 2. 점화원의 종류를 쓰고 3. 인화성가스, 증기, 분진으로 인한 화재, 폭발 재해 예방대책을 4가지 쓰시오.", answer: ["작업복에 의한 정전기","정전기(또는 전기 스파크)","1. 가스나 증기로 인한 화재, 폭발을 감지하기 위한 가스누설검지경보장치를 설치한다. 2. 통풍, 환기 및 분진제거 등의 조치를 한다. 3. 인화성 물질 용기의 밀폐를 확실히 하고, 인화성 물질에 대한 안전교육을 실시한다. 4. 화기나 불꽃이 발생할 수 있는 기계, 기구를 사용하지 않는다."] },
  { question: "영상설명 : 인화성 물질이 들어있는 드럼통이 창고에 쌓여 있고, 작업자가 운반적압을 하다가 휴식을 하려고 드럼통 앞에서 작업복을 벗으려고 하는 순간, 폭발하는 장면이다. 문제 : 인체에 대전된 정전기에 의한 화재 또는 폭발의 위험이 있는 경우에 조치하여야 할 사항을 4가지 쓰시오.", answer: ["1.제전복 착용 2. 정전기 대전방지용 안전화 착용 3. 정전기 제전용구 사용 4. 작업장 바닥 등에 도전성을 갖추도록 함"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 실험실에서 위험물질이 들어있는 용기를 발로 차서 용기가 넘어지고 있는 장면이다. 문제 : 영상에서와 같이 위험물을 취급하는 경우 바닥이 갖추어야 할 구조의 조건을 2가지 쓰시오.", answer: ["1.불침투성의 재료를 사용할 것 2. 청소하기 쉬운 구조로 할 것"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 가솔린이 남아 있는 화학설비에 등유를 주입하고 있는 장면이다. 문제 : 산업안전보건법상 사업주는 화학설비로서 가솔린이 남아있는 화학설비(위험물을 저장하는 것으로 한정한다), 탱크로리, 드럼 등에 등유나 경유를 주입하는 작업을 하는 경우에는 미리 그 내부를 꺠끗하게 씻어내고 가솔린의 증기를 불활성 가스로 바꾸는 등 안전한 상태로 되어 있는지를 확인한 후에 그 작업을 해야 한다. 다만 다음 각 호의 조치를 하는 경우에는 그러하지 아니하다. (    )안에 적합한 내용을 쓰시오. 1. 등유나 경유를 주입하기 전에 탱크, 드럼 등과 주입설비 사이에 접속선이나 접지선을 연결하여 (    )를 줄이도록 할 것 2. 등유나 경유를 주입하는 경우에는 그 액표면의 높이가 주입관의 선단의 높이를 넘을 때까지 주입속도를 초당 (    )m 이하로 할 것", answer: ["전위차","1"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 폭발성 물질 작업장소에 들어가기 전에 신발에 물을 묻히고 있는 장면이다. 문제 : 영상에서 작업자가 폭발성 물질 작업장소에 들어가기 전에 1. 신발에 물을 묻히는 이유를 설명하고, 2. 화재시 적합한 소화방법은 무엇인지 쓰시오.", answer: ["정전기로 인한 폭발의 위험이 있으므로 신발과 바닥면의 접촉으로 인한 정전기의 발생을 감소시키기 위해서이다.","다량의 주수에 의한 냉각소화"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 폭발성 물질 작업장소에 들어가기 전에 신발에 물을 묻히고 있는 장면이다. 문제 : 다음은 산업안전보건법령상 등유나 경유를 주입하는 작업을 하는 경우 주의사항에 대한 것이다. (    )안에 적합한 내용을 쓰시오. 1. 등유나 경유를 주입하기 전에 탱크, 드럼 등과 주입설비 사이에 접속선이나 접지선을 연결하여 (    )를 줄이도록 할 것 2. 등유나 경유를 주입하는 경우에는 그 액표면의 높이가 주입관의 선단의 높이를 넘을 때까지 주입속도를 초당 (    )m 이하로 할 것", answer: ["전위차","1"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 지하에 있는 폐수처리조에서 슬러지를 처리하는 작업을 하다가 산소결핍으로 쓰러지는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례와 관련하여 다음 (    ) 안에 적합한 숫자를 쓰시오. 산업안전보건법상 적정동기란 산소농도의 범위가 (    )% 이상 (    )% 미만, 탄산가스의 농도가 (    )% 미만, 일산화탄소의 농도가 (     )ppm 미만, 황화수소의 농도가 (     )ppm 미만인 수준의 공기를 말한다.", answer: ["18","23.5","1.5","30","10"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 지하실의 밀폐공간에서 시너통을 들고 다니면서 방수작업을 하다가 산소결핌으로 고통스러워하고 있는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례와 관련하여 1. 산소결핍의 기준을 쓰고 2. 밀폐공간작업시 산소결핍방지대책을 3가지 쓰시오.", answer: ["공기중의 산소농도가 18% 미만인 상태","산소결핍우려가 있는 경우에는 산소의 농도를 측정하는 사람을 지명하여 측정하도록 할 것","근로자가 안전하게 오르내리기 위한 설비를 설치할 것","굴착깊이가 20m를 초과하는 경우에는 해당작업장소와 외부와의 연락을 위한 통신설비 등을 설치할 것"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 밀폐된 탱크 내부에서 그라인더 작업을 하고 있는데 외부에 설치된 송풍기를 다른 작업자가 실수로 발로 걷어차면서 탱크 내부의 작업자가 쓰러지는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례에서 1. 위험요인 3가지를 쓰고 2. 조치사항을 3가지 쓰시오.", answer: ["1. 작업시작전에 공기 중 산소농도 및 유해가스 농도 측정을 하지 않았고, 작업중에도 계속하여 환기를 시키지 않아 위험하다.","송풍기 전원에 시건장치를 설치하지 않았고, 감시인을 배치하지 않아 위험하다.","작업자가 호흡용 보호구를 설치하지 않아 위험하다.","2. 작업시작 전에 공기중 산소농도 및 유해가스농도 측정을 하고 작업중에도 계속하여 환기를 시킨다.","송풍기의 전원에 시건장치를 설치하고, 감시인을 배치한다.","작업자는 송기마스크 등 호흡용 보호구를 착용하도록 한다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 지하에 있는 폐수처리조에서 슬러지를 처리하는 작업을 하다가 산소결핍으로 쓰러지는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례와 관련된 밀폐공간작업프로그램의 내용을 5가지 쓰시오.", answer: ["사업장 내 밀폐공간의 위치파악 및 관리방안","밀폐공간 내 질식, 중독 등을 일으킬 수 있는 유해, 위험요인의 파악 및 관리방안","밀폐공간작업시 사전확인이 필요한 사항에 대한 확인절차","안전보건교육 및 훈련","그밖에 밀폐공간작업 근로자의 건강장해예방에 관한 사항"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 근골격계질환으로 고통을 받고 있는 장면이다. 문제 : 다음은 영상의 재해사례와 관련된 근골격계질환 예방관리프로그램을 수립하여 시행하여야 하는 경우이다. (    )안에 적합한 내용을 쓰시오. 근골격계질환으로 산업재해보상보험법 시행령에 따라 업무상 질병으로 인정받은 근로자가 연간 (    )명 이상 발생한 사업장 또는 (    )명 이상 발생한 사업장으로서 발생비율이 그 사업장 근로자수의 (    )% 이상인 경우", answer: ["10","5","10"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 지하에 있는 폐수처리조에서 슬러지를 처리하는 작업을 하다가 산소결핍으로 쓰러지는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례와 같이 밆폐공간에서 작업을 할 때 관리감독자의 업무를 4가지 쓰시오.", answer: ["산소가 결핍된 공기나 유해가스에 노출되지 않도록 작업시작 전에 해당 근로자의 작업을 지휘하는 업무","작업을 하는 장소의 공기가 적절한지를 작업시작전에 측정하는 업무","측정장비, 환기장치 또는 공기호흡기 또는 송기마시크를 작업시작 전에 점검하는 업무","근로자에게 공기호흡기 또는 송기마스크의 착용을 지도하고 착용상황을 점검하는 업무"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 지하에 있는 폐수처리조에서 슬러지를 처리하는 작업을 하다가 산소결핍으로 쓰러지는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례와 관련하여 밀폐공간작업을 하는 경우의 안전수칙을 8가지 쓰시오.", answer: ["작업시작전에 해당 밀폐공간의 산소농도 및 유해가스농도를 측정한다.","산소 및 유해가스농도를 측정한 결과 적정공기가 유지되고 있지 아니하다고 평가된 경우에는 근로자에게 공기호흡기 또는 송기마스크를 지급하여 착용하도록 한다.","공기중 산소농도가 18% 이상인지 확인을 하고 작업을 실시하며, 작업 중에도 계속하여 환기를 실시한다.","밆폐공간에 근로자를 입장시킬 때와 퇴장시킬 때마다 인원을 점검한다.","밀폐공간에는 관계근로자가 아닌 사람의 출입을 금지하고, 출입금지표지를 밀폐공간 근처의 보기 쉬운 장소에 게시한다."작업상황을 감시할 수 있는 감시인을 지정하여 밀폐공간 외부에 배치하여야 한다.","근로자가 추락할 우려가 있는 경우에는 근로자에게 안전대나 구명밧줄, 송기마스크 또는 공기호흡기를 지급하여 착용하도록 한다.","공기호흡기 또는 송기마스크, 사다리 및 섬유로프 등 비상시에 근로자를 피난시키거나 구출하기 위하여 필요한 기구를 갖추어 두어야 한다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 지하에 있는 폐수처리조에서 슬러지를 처리하는 작업을 하다가 산소결핍으로 쓰러지는 장면이다. 문제 : 밀폐공간에서 작업을 하는 경우에 비상시에 근로자를 피난시키거나 구출하기 위하여 갖추어 두어야 할 대피용 기구를 3가지 쓰시오.", answer: ["공기호흡기 또는 송기마스크","사다리","섬유로프"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 밀폐공간 작업시작 전에 퍼지를 하고 있는 장면이다. 문제 : 퍼지의 종류를 4가지 쓰시오.", answer: ["압력퍼지","진공퍼지","사이펀퍼지","스위퍼퍼지"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 밀폐공간 작업 시작 전에 퍼지를 하고 있는 장면이다. 문제 : 산업안전보건법령상 밀폐공간의 작업을 할 때 특별안전보건교육의 교육내용을 5가지만 쓰시오. 단, 그밖의 안전보건관리에 필요한 사항은 제외한다.", answer: ["산소농도 측정 및 작업환경에 관한 사항","사고시의 응급처치 및 비상시 구출에 관한 사항","보호구 착용 및 보호장비 사용에 관한 사항","작업내용, 안전작업방법 및 절차에 관한 사항","장비, 설비 및 시설 등의 안전점검에 관한 사항"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 밀폐공간 작업 시작 전에 퍼지를 하고 있는 장면이다. 문제 : 영상의 퍼지작업과 관련하여 다음에 나열된 가스와 연관된 퍼지의 목적을 각각 쓰시오. 1. 독성가스의 경우 2. 불활성 가스의 경우 3. 인화성 가스 및 조연성 가스의 경우", answer: ["1. 가스중동사고의 방지","2. 산소결핍사고의 방지","화재, 폭발사고 및 산소결핍사고의 방지"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 스팀 배관의 누출부위를 점검하다가 뜨거운 증기에 의하여 쓰러지는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 재해를 산업재해기록, 분류에 관한 기분으로 분류할 때 해당하는 재해발생형태를 쓰시오.", answer: ["이상온도 노출, 접촉"] },
  { question: "영상설명 : 보일러실에 배관이 설치되어 있는 장소에서 얇은 판이 설치된 부분을 집중적으로 보여주고 있는 장면이다. 문제 : 다음 물음에 답하시오. 1. 판 입구측의 압력이 설정압력에 도달하게 되면 유체가 분출할 수 있도록 배관 등에 설치된 얇은 판의 명칭을 쓰시오. 2. 해당 장치가 설치되어야 하는 경우를 3가지 쓰시오.", answer: ["파열판","반응폭주 등 급격한 압력상승의 경우가 있는 경우","급성독성물질의 누출로 인하여 주위의 작업환경을 오염시킬 우려가 있는 경우","운전 중 안전밸브에 이상물질이 누적되어 안전밸브가 작동하지 아니할 우려가 있는 경우"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 보안경을 착용하지 않고, 전용공구가 아닌 일반수공구를 사용하여 에어 배관작업을 하다가 고압증기의 누출로 눈을 다치는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례와 같은 에어배관작업을 할 때 위험요인을 2가지 쓰시오.", answer: ["배관에 남아있는 고압증기를 제거하지 않았고, 전용공구를 사용하지 않아 사고의 위험이 있다.","보안경을 착용하지 않아 고압증기로 인하여 눈을 다치는 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 이동식사다리 위에서 보안경을 착용하지 않고, 고소배관의 플랜지 볼트를 조이다가 떨어지는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례와 같은 고소배관작업을 할 때 위험요인을 3가지 쓰시오.", answer: ["이동식사다리의 설치가 불안전하여 떨어질 위험이 있다.","보안경을 착용하지 않아 고압증기로 인하여 눈을 다치는 위험이 있다.","방열장갑, 방열복 등 보호구를 착용하지 않아 고압증기로 인하여 화상의 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 온열진환으로 고통을 받고 있는 장면이다. 문제 : 다음에 해당하는 온열진환의 명칭을 쓰시오. 1. (    ) : 고온 환경에 노출될 때 발한에 의한 체열방출이 축적되어 발생하며, 뇌 온도의 상승으로 체온 조절 중 뇌의 기능이 장해를 받게 된다. 치료를 하지 않을 경우 100%, 섭씨 43도 이상일 때에는 80% 정도의 치명률을 가진다. 2. (    ) : 체내 수분, 염분의 공급 이상으로 땀을 많이 흘리고, 극심한 무력감과 피로, 창백해짐, 구토 등의 증상이 나타난다.", answer: ["열사병","열탈진"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 이동식 사다리 위에서 보안경을 착용하지 않고, 고소배관의 플랜지 볼트를 조이다가 떨어지는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 이동식 사다리의 최대설치 사용길이는 얼마이어야 하는지 단위를 포함하여 쓰시오.", answer: ["6m"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 작업대 위에서 기름이 들어있는 드럼통을 배수구가 있는 작업장 아래로 낙하하고 있는 장면이다. 문제 : 영상에서와 같은 작업시 위험요인을 4가지 쓰시오.", answer: ["드럼통이 낙하할 때 아래에 있는 작업자가 다칠 위험이 있다.","드럼통에 구름멈춤장치를 하지 않아 드럼통이 굴러 다칠 위험이 있다.","드럼통이 낙하하면서 그 충격으로 배수구의 덮개가 튀어올라 다칠 위험이 있다.","안전장갑 등 보호구를 착용하지 않아 다칠 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 일반복장을 하고 고무장화와 고무장갑을 착용한 채 담배를 피우면서 자동차 부품을 세척하고 있는 장면이다. 문제 : 영상은 자동차부품을 도금하고 세척을 하고 있다. 이 사례를 활용하여 위험예지훈련을 할 때 연관된 행동목표를 2가지 쓰시오.", answer: ["세척작업을 할 때에는 불침투성 보호의를 착용하자.","세척작업중에는 담배를 피우지말자."] },
  { question: "영상설명 : 영상에 화학설비가 나타나고 있는 장면이다. 문제 : 화학설비 중 특수화학설비를 설치하는 경우 내부의 이상상태를 조기에 파악하고 폭발, 화재 또는 위험물의 누출을 방지하기 위하여 설치하여야 할 장치를 3가지 쓰시오.", answer: ["온도계, 유량계, 압력계 등의 계측장치","자동경보장치","긴급차단장치"] },
  { question: "영상설명 : 영상에 화학설비가 나타나고 있는 장면이다. 문제 : 다음 물음에 답하시오. 1. 플레어시스템의 정의를 쓰시오 2. 플레어시스템의 구성요소 중 굴뚝 형식의 소각탑으로서 유입되는 가스를 안전하게 연소시켜주는 설비의 명칭을 쓰시오.", answer: ["폐가스를 안전하게 배출하고 이송, 처리하여 소각하는 일련의 시스템을 말한다.","플레어스택"] },
  { question: "영상설명 : 영상에 화학설비가 나타나고 있는 장면이다. 문제 : 산업안전보건법령상 압력용기, 정변위압축기 등 화학설비에 대해 과압에 따른 폭발을 방지하기 위하여 설치해야 하는 안전장치를 2가지 쓰시오.", answer: ["안전밸브","파열판"] },
  { question: "영상설명 : 영상에 화학설비가 나타나고 있는 장면이다. 문제 : 화학설비와 그 부속설비의 개조, 수리 및 청소 등을 위하여 해당 설비를 분해하거나 해당 설비의 내부에서 작업을 하는 경우 사업주의 준수사항을 3가지 쓰시오.", answer: ["작업책임자를 정하여 해당 작업을 지휘하도록 할 것","작업장소에 위험물 등이 누출되거나 고온의 수증기가 새어나오지 않도록 할 것","작업장 및 그 주변의 인화성 액체의 증기나 인화성 가스의 농도를 수시로 측정할 것"] },
  { question: "영상설명 : 저장탱크 위에 설치된 A 설비를 보여주고 있는 장면이다. 문제 : 영상에 나타나는 (1) 설비의 명칭을 쓰고 (2) 다음 (    )안에 적합한 내용을 쓰시오. 영상의 설비는 정상운전시에 대기압 탱크 내부가 (    )되지 않도록 충분한 용량의 것을 사용하여야 하며, 철저하게 유지, 보수를 하여야 한다.", answer: ["통기설비","진공 또는 가압"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 유리로 된 병을 황산을 사용하여 세척을 하고 있는 장면이다. 문제 : 영상에서와 같은 작업을 할 때 발생할 수 있는 1. 재해발생형태를 쓰고 2. 재해의 정의를 쓰시오.", answer: ["유해, 위험물질 노출, 접촉","유해, 위험물질에 노출, 접촉 또는 흡입하였거나 독성 동물에 쏘이거나 물린 경우를 말한다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 유리로 된 뱡을 황산을 사용하여 세척을 하고 있는 장면이다. 문제 : 영상과 같은 작업을 장기간 할 경우 황산 등 유해화학물질이 인체에 유입될 수 있는데, 이때 인체의 침입 경로를 3가지 쓰시오.", answer: ["소화기","호흡기","피부점막"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 유리로 된 병을 황산을 사용하여 세척을 하고 있는 장면이다. 문제 : 산업안전보건법상 화학물질의 유해위험요인을 알리기 위해 용기에 표시하는 자료의 명칭을 쓰시오.", answer: ["물질안전보건자료"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 방진전용마스크를 쓰지 않고, 석면취급작업을 하고 있는 장면이다. 문제 : 영상과 같은 석면취급작업시 석면분진에 장기간 폭로될 때 발생할 수 있는 직업병의 종류를 3가지 쓰시오", answer: ["석면폐증","악성중피종","폐암"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 방진전용마스크가 아닌 일반 마스크를 착용하고 브레이크 라이닝 패드 작업을 하고 있는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 작업자가 마스크를 착용하고 있으나 직업성 질환으로 이환될 우려가 있는 이유와 석면분진에 장기간 폭로시 어떤 직업병이 발생할 위험이 있는지에 대하여 설명하시오.", answer: ["작업자가 착용한 것은 방진전용 마스크가 아니므로 석면분진이 마스크를 통해 인체로 흡입되어 직업성 질환으로 이환될 우려가 있으며 장기간 폭로시 석면폐증, 악성중피종, 폐암과 같은 직업병이 발생할 위험이 있다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 면장갑을 착용하고 회전하는 브레이크 라이닝 패드작업을 하다가 손이 말려들어가는 장면이다. 문제 : 영상은 회전하는 브레이크 라이닝 패드작업을 하다가 면장갑을 착용한 손이 말려들어간 재해사례이다. 이와 같은 작업시 안전대책을 3가지만 쓰시오.", answer: ["비상정지장치 등 방호장치를 설치한다.","회전기계작업시 면장갑을 착용하지 않는다.","이물질이 들어갈 수 있으므로 보안경을 착용한다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 방진전용마스크를 쓰지 않고 석면취급작업을 하고 있는 장면이다. 문제 : 영상과 같은 석면취급작업시 안전수칙을 7가지 쓰시오.", answer: ["석면분진이 퍼지지 않도록 석면을 사용하는 장소를 다른 작업장소와 격리하여야 한다.","석면을 사용하는 작업장소의 바닥재로는 불침투성 재료를 사용하고 청소하기 쉬운 구조로 하여야 한다.","석면을 사용하는 설비 중 근로자가 상시 접근할 필요가 없는 설비는 밀폐된 장소에 설치하여야 한다.","석면분진이 흩날릴 우려가 있는 작업을 하는 장소에는 국소배기장치를 설치, 가동하여야 한다.","석면을 함유하는 폐기물은 새지 않도록 불침투성 자루 등에 밀봉하여 보관하여야 한다.","석면이 흩날리지 않도록 습기를 유지하여야 한다.","석면취급작업을 마친 근로자의 오염된 작업복은 석면전용의 탈의실에서만 벗도록 하여야 한다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 국소배기장치가 설치된 작업장에서 크롬 도금 작업을 하고 있는 장면이다. 문제 : 영상과 같은 크롬 도금작업시 1. 도금조에 적합한 국소배기장치의 명칭을 쓰고 2. 크롬산 미스트의 발생을 억제할 수 있는 방법을 간단히 쓰시오.", answer: ["1. 푸시풀형, 슬롯형, 측방형","2. 크롬도금조에 소형플라스틱 볼을 집어넣어 크롬산 미스트가 발생되는 표면적을 최대한으로 줄여 발생량을 최소화하고, 도금액과 계면활성제를 동시에 투입하여 크롬산 미스트의 발생을 억제시킨다."] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 불안전한 자세로 크롬 도금작업을 하고 있는 장면이다. 문제 : 영상의 크롬 도금작업과 관련하여 크롬 또는 크롬화합물의 분진, 미스트를 작업자가 장기간 흡입하여 발생할 수 있는 1. 직업병의 명칭과 2. 그 증상에 대하여 쓰시오.", answer: ["비중격천공증","코 내부의 물렁뼈에 구멍이 뚫리는 증상"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 국소배기장치가 설치된 작업장에서 크롬 도금작업을 하고 있는 장면이다. 문제 : 영상과같이 작업장에 국소배기장치를 설치할 때의 준수사항을 9가지 쓰시오.", answer: ["후드는 유해물질이 발생하는 곳마다 설치할 것","후드는 유해인자의 발생형태와 비중, 작업방법 등을 고려하여 해당 분진 등의 발산원을 제어할 수 있는 구조로 설치할 것","후드형식은 가능하면 포위식 또는 부스식 후드를 설치할 것","외부식 또는 리시버식 후드는 해당 분진 등의 발산원에 가장 가까운 위치에 설치할 것","덕트는 가능하면 길이는 짧게 하고 굴곡부의 수는 적게할 것","덕트 접속부의 안쪽은 돌출된 부분이 없도록 할 것","덕트는 청소구를 설치하는 등 청소하기 쉬운 구조로 할 것","덕트 내부에 오염물질이 쌓이지 않도록 이송속도를 유지할 것","덕트의 연결부위 등은 외부공기가 들어오지 않도록 할 것"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 국소배기장치가 설치된 작업장에서 크롬 도금작업을 하고 있는 장면이다. 문제 : 영상에 나타난 국소배기장치를 설치하지 않아도 되는 특례를 2가지 쓰시오.", answer: ["실내작업장의 벽, 바닥, 또는 천장에 대하여 관리대상 유해물질 취급업무를 수행할 때 관리대상 유해물질의 발산 면적이 넓어 설비를 설치하기 곤란한 경우","자동차의 차체, 항공기의 기체, 선체 블록 등 표면적이 넓은 물체의 표면에 대하여 관리대상 유해물질 취급업무를 수행할 때 관리대상 유해물질의 증기발산 면적이 넓어 설비를 설치하기 곤란한 경우"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 DMF 등 유해화학물질을 취급하는 작업을 하고 있다. 문제 : 영상에서는 DMF(Dimethylformamide) 등 유해화학물질을 취급하는 작업을 하고 있다. 이와 관련하여 유해화학물질(물질안전보건자료대상물질) 취급시 근로자가 쉽게 볼 수 있는 장소에 게시 또는 갖추어 두어야 하는 사항을 5가지 쓰시오.", answer: ["제품명","건강 및 환경에 대한 유해성, 물리적 위험성","안전 및 보건상의 취급주의사항","적절한 보호구","응급조치요령 및 사고시 대처방법"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 DMF 등 유해화학물질을 취급하는 작업을 하고 있다. 문제 : 산업안전보건법령상 사업주가 관리대상 유해물질을 취급하는 작업에 근로자를 종사하도록 하는 경우에 근로자를 작업에 배치하기 전에 근로자에게 알려야 하는 사항을 6가지 쓰시오.", answer: ["관리대상 유해물질의 명칭 및 물리적, 화학적 특성","인체에 미치는 영향과 증상","취급상의 주의사항","착용하여야 할 보호구와 착용방법","위급상황시의 대처방법과 응급조치 요령","그밖에 근로자의 건강장해예방에 관한 사항"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 DMF 등 유해화학물질을 취급하는 작업을 하고 있다. 문제 : 영상에서와 같이 DMF 등 유해화학물질을 사용하는 작업장 내에 물질안전보건자료(MSDS)를 게시하거나 갖추어 두어야 하는 장소를 3가지 쓰시오.", answer: ["물질안전보건자료 대상물질을 취급하는 작업공정이 있는 장소","작업장 내 근로자가 가장 보기 쉬운 장소","근로자가 작업 중 쉽게 접근할 수 있는 장소에 설치된 전산장비"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 DMF 등 유해화학물질을 취급하는 작업을 하고 있다. 문제 : 영상과 같은 유해화학물질 취급시 일반적인 주의사항을 6가지 쓰시오.", answer: ["유해화학물질에 대한 사전조사","유해물발생원에 대한 봉쇄","작업공정의 변경 및 유해화학물질의 위치 변경","유해화학물질 작업장의 격리","점화원의 제거 및 실내환기 실시","작업환경의 정리정돈 및 청소"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 DMF 등 유해화학물질을 취급하는 작업을 하고 있다. 문제 : 유해화학물질이 누출된 경우 한정된 범위 밖으로 벗어나는 것을 방지하기 위하여 설치해야 하는 방호시설은 무엇인지 쓰시오.", answer: ["방유제(방류둑)"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 DMF 등 유해화학물질을 취급하는 작업을 하고 있다. 문제 : 영상에 나타난 DMF 용기 외부에 부착해야 하는 경고표지를 보기에서 3가지 골라 쓰시오. 보기 : 산화성물질 경고, 인화성물질 경고, 부식성물질 경고, 급성독성물질 경고, 발암성/변이원성/생식동성/전신독성/호흡기과민성물질 경고", answer: ["인화성물질 경고","급성독성물질 경고","발암성/변이원성/생식독성/전신독성/호흡기과민성물질 경고"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 건설용 리프트의 안전 여부를 점검하다가 신체가 끼이는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례와 관련하여 리프트에 설치하여야 할 방호장치를 4가지 쓰시오.", answer: ["과부하방지장치","권과방지장치","비상정지장치","제동장치"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 건설용 리프트의 안전 여부를 점검하다가 신체가 끼이는 장면이다. 문제 : 건설용 리프트를 이용한 작업시 특별교육의 교육내용을 3가지 쓰시오.", answer: ["방호장치의 기능 및 사용에 관한 사항","기계, 기구, 달기체인 및 와이어 등의 점검에 관한 사항","화물의 권상, 권하작업방법 및 안전작업 지도에 관한 사항","기계, 기구의 특성 및 동작원리에 관한 사항","신호방법 및 공동작업에 관한 사항","그밖에 안전, 보건관리에 필요한 사항"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 건설용 리프트를 사용하여 작업을 하고 있는 장면이다. 문제 : 영상과 같은 리프트의 작업시작 전 점검사항을 2가지 쓰시오.", answer: ["방호장치, 브레이크 및 클러치의 기능","와이어로프가 통하고 있는 곳의 상태"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 건설용 리프트를 사용하여 작업을 하고 있는 장면이다. 문제 : 다음은 영상의 건설용 리프트와 관련된 안전검사 주기에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 내용을 쓰시오. 사업장에 설치가 끝난 날부터 (    )년 이내에 최초안전검사를 실시하되, 그 이후부터 (    )년마다(건설현장에서 사용하는 것은 최초로 설치한 날부터 (    )개월마다", answer: ["3","2","6"] },
  { question: "영상설명 : 건설용 리프트의 방호장치를 보여주고 있는 장면이다. 문제 : 번호 1~6에 나타난 방호장치의 명칭을 쓰시오.", answer: ["과부하방지장치","완충스프링","비상정지장치","출입문연동장치","방호울출입문연동장치","3상전원차단장치"] },
  { question: "영상설명 : 작업자가 건설용 리프트를 사용하여 작업을 하고 있는 장면이다. 문제 : 영상과 같은 리프트의 설치, 조립, 수리, 점검 또는 해체작업을 하는 경우 작업을 지휘하는 사람의 직무를 3가지 쓰시오.", answer: ["작업방법과 근로자의 배치를 결정하고 해당 작업을 지휘하는 일","재료의 결함 우무 또는 기구 및 공구의 기능을 점검하고 불량품을 제거하는 일","작업 중 안전대 등 보호구의 착용상황을 감시하는 일"] },
  { question: "영상설명 : 이동식 크레인을 사용하여 배관을 운반하는 작업 중에 신호수와 운전자간의 신호방법이 맞지 않아 배관이 흔들리면서 철골에 부딪혀 아래에 있는 작업자 위로 배관이 떨어지고 있는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례와 관련하여 이동식 크레인작업시 작업시작 전 점검사항을 3가지 쓰시오.", answer: ["권과방지장치나 그 밖의 경보장치의 기능","브레이크, 클러치 및 조정장치의 기능","와이어로프가 통하고 있는 곳 및 작업장소의 지반상태"] },
  { question: "영상설명 : 이동식 크레인을 사용하여 배관을 운반하는 작업 중에 신호수와 운전자간의 신호방법이 맞지 않아 배관이 흔들리면서 철골에 부딪혀 아래에 있는 작업자 위로 배관이 떨어지고 있는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례와 같이 이동식크레인을 사용하여 작업을 할 때 사업주가 작업시작 전 점검하여야 할 장치를 3가지 쓰시오.", answer: ["권과방지장치","제동장치(브레이크)","클러치","조정장치","경보장치"] },
  { question: "영상성멸 : 이동식 크레인을 사용하여 배관을 운반하는 작업 중에 신호수와 운전자간의 신호방법이 맞지 않아 배관이 흔들리면서 철골에 부딪혀 아래에 있는 작업자 위로 배관이 떨어지고 있는 장면이다. 문제 : 영상의 재해사례와 같은 재해가 발생하지 않도록 이동식크레인에 설치하여야 할 방호장치를 4가지 쓰시오.", answer: ["권과방지장치","과부하방지장치","비상정지장치","제동장치"] },
  { question: "영상설명 : 이동식 크레인을 사용하여 배관을 운반하는 작업 중에 신호수와 운전자간의 신호방법이 맞지 않아 배관이 흔들리면서 철골에 부딪혀 아래에 있는 작업자 위로 배관이 떨어지고 있는 장면이다. 문제 : 다음에 해당하는 이동식크레인의 방호장치의 명칭을 쓰시오. 1. 권상용 와이어로프 등의 과도한 권상으로 인한 사고 방지 장치 : (      ) 2. 훅걸이용 와이어로프 등이 훅으로부터 벗겨지는 것을 방지하기 위한 장치 : (    ) 3. 전도를 방지하기 위해 장비의 측면에 부착하여 지탱할 수 있도록 한 장치 : (    )", answer: ["권과방지장치","해지장치","아웃트리거"] },

  { question: "다음에 해당하는 방폭구조의 기호를 쓰시오 1. 충전방폭구조 2. 내압방폭구조", answer: ["q","d"] },
  { question: "어느 사업장에서 근로자 500명이 연간 3,000시간을 근로할 때, 재해가 3건 발생하였다. 이 사업장의 도수율을 계산하시오", answer: ["2"] },
  { question: "산업안전보건기준에 관한 규칙에 따른 정전기로 인한 화재폭발 등 방지대책을 4가지 쓰시오", answer: ["접지","도전성재료 사용","가습","제전장치 사용"] },
  { question: "다음은 아세틸렌 용접장치에 관한 사항이다. (   )안에 적합한 내용을 쓰시오 <사업주는 아세틸렌 용접장치를 사용하여 금속의 용접, 용단 또는 가열작업을 하는 경우에 다음 사항을 준수해야 한다. 1. 발생기(이동식 아세틸렌 용접장치의 발생기는 제외한다)의 (    ), (    ), (    ), 매 시 평균 가스발생량 및 1회 카바이드 공급량을 발생기실 내의 보기 쉬운 장소에 게시할 것. 2. 발생기실에는 관계 근로자 아닌 사람이 출입하는 것을 금할 것. 3. 발생기에서 (    ) 이내 또는 발생기실에서 (    )m 이내의 장소에서는 흡연, 화기의 사용 또는 불꽃이 발생할 위험한 행위를 금지시킬 것", answer: ["종류","형식","제작업체명","5m","3m"] },
  { question: "근로자 400명이 일하는 어느 사업장에서 연간 재해자가 20명이 발생하여 근로손실일수가 100일일 때 강도율을 계산하시오. (단, 하루 8시간, 연간 250일 근무한다.)", answer: ["0.13"] },
  { question: "산업안전보건법에 따라 사업주는 화학설비 및 그 부속설비에 과압에 따른 폭발을 방지하기 위해 폭발 방지 성능과 규격을 갖춘 안전밸브 또는 파열판을 설치하여야 한다. 이때 파열판을 설치하여야 하는 경우를 3가지 쓰시오.", answer: ["반응폭주 등 급격한 압력상승 우려가 있는 경우","급성독성물질의 누출로 인해 주위의 작업환경을 오염시킬 우려가 있는 경우","운전 중 안전밸브에 이상물질이 누적되어 안전밸브가 작동되지 아니할 우려가 있는 경우"] },
  { question: "산업안전보건법령상 근로자 안전보건교육에 있어 사업장에 30명을 채용할 때, 채용시 교육 및 작업내용 변경시 교육내용을 11가지 쓰시오", answer: ["산업안전 및 사고예방에 관한 사항","물질안전보건자료에 관한 사항","작업개시 전 점검에 관한 사항","사고발생시 긴급조치에 관한 사항","산업보건 및 직업병 예방에 관한 사항","직무스트레스 예방 및 관리에 관한 사항","정리정돈 및 청소에 관한 사항","기계, 기구의 위험성과 작업의 순서 및 동선에 관한 사항","산업안전보건법령 및 산업재해보상보험제도에 관한 사항","직장내 괴롭힘, 고객의 폭언 등으로 인한 건강장해예방 및 관리에 관한 사항","위험성 평가에 관한 사항"] },
  { question: "보일러의 폭발사고를 예방하기 위해 정상적으로 작동될 수 있도록 설치하고, 유지 및 관리하여야 하는 방호장치를 3가지 쓰시오", answer: ["압력방출장치","압력제한스위치","고저수위조절장치","화염검출기"] },
  { question: "산업안전보건법상 안전보건총괄책임자의 직무를 5가지 쓰시오", answer: ["위험성평가의 실시에 관한 사항","도급시 산업재해예방조치","산업안전보건관리비의 관계수급인간의 사용에 관한 협의, 조정 및 그 집행의 감독","안전인증 대상 기계 등과 자율안전확인 대상 기계 등의 사용여부 확인", "산업재해가 발생할 급박한 위험이 있을 때 및 중대재해가 발생하였을 때 작업의 중지"] },
  { question: "산업안전보건법상 위험물질의 종류를 7가지 쓰시오", answer: ["폭발성 물질 및 유기과산화물","물반응성 물질 및 인화성 고체","산화성 액체 및 산화성 고체","인화성 가스","인화성 액체","부식성 물질","급성 독성물질"] },
  { question: "산업안전보건법상 굴착면의 높이가 2m 이상 되는 지반의 굴착작업을 하는 경우 근로자의 위험을 방지하기 위하여 해당 작업, 작업장의 지형, 지반 및 지층 상태 등에 대한 사전조사를 하고 작성하여야 하는 작업계획서에 포함되어야 할 사항을 6가지 쓰시오", answer: ["굴착방법 및 순서, 토사 반출방법","매설물 등에 대한 이설, 보호대책","필요한 인원 및 장비 사용계획","사업장 내 연락방법 및 신호방법","흙막이지보공 설치방법 및 계측계획","작업지휘자의 배치계획"] },
  { question: "1,450명이 일하고 있는 사업장에서 연간 주 40시간, 50주의 작업을 하고 있다. 지각 및 조퇴 5,000시간, 사망 1명, 근로선실일수 1,200일, 평균출근율은 95%이고, 조기 출근과 잔업은 100,000시간이라고 할 때 강도율을 계산하시오.", answer: ["3.05"] },
  { question: "달기체인의 허용하중이 1,200N이고, 안전계수가 5일 때 이 체인의 극한강도(N)을 계산하시오", answer: ["6,000N"] },
  { question: "정전기로 인한 화재폭발 등의 방지를 위한 예방대책 6가지를 쓰시오", answer: ["가습","접지","도전성재료 사용","대전방지제 사용","배관내 액체의 유속제한, 정치시간의 확보"] },
  { question: "위험예지훈련 4라운드 추진방식을 순서대로 쓰시오", answer: ["1. 현상파악","2. 본질추구","3. 대책수립","4. 목표설정"] },
  { question: "다음 내용은 어느 사업장의 재해발생 상황이다. 이 사업장의 종합재해지수를 계산하시오. 1. 연평균근로자수 : 200명 2. 근로시간 : 1일 8시간, 연간 280일 3. 월평균 재해발생건수 : 2건 4. 휴업일수 : 219일", answer: ["4.51"] },
  { question: "산업안전보건법상 다음 각각의 경우에 선임하여야 할 안전관리자의 최소 인원수를 쓰시오 1. 음료제조업 : 상시근로자 500명 2. 우편 및 통신업 : 상시근로자 200명 3. 펄프, 종이 및 종이제품제조업 : 상시근로자 200명 4. 운수 및 창고업 : 상시근로자 1,200명 5. 공사금액 : 800억원인 건설업", answer: ["1. 2명","2. 1명","3. 1명","4. 2명","5. 2명"] },
  { question: "산업안전보건법상 중대재해의 범위를 3가지 쓰시오", answer: ["사망자가 1명 이상 발생한 재해","3개월 이상의 요양이 필요한 부상자가 동시에 2명 이상 발생한 재해","부상자 또는 직업성 질병자가 동시에 10명 이상 발생한 재해"] },
  { question: "산업안전보건법상 크레인 등 양중기의 방호장치를 4가지 쓰시오", answer: ["권과방지장치","과부하방지장치","비상정지장치","제동장치"] },
  { question: "공기압축기를 가동할 때 작업시작 전 점검사항을 6가지 쓰시오", answer: ["공기저장 압력용기의 외관 상태","드레인 밸브의 조작 및 배수","언로드 밸브의 기능","압력방출장치의 기능","회전부의 덮개 또는 울","윤활유의 상태"] },
  { question: "산업안전보건법상 유해, 위험기계 등이 안전기준에 적합한지를 확인하기 위해 안전인증기관이 하는 안전인증심사의 종류 4가지와 그에 따른 심사기간을 각각 쓰시오", answer: ["예비심사 : 7일","서면심사 :15일(외국에서 제조한 경우는 30일)","기술능력 및 생산체계심사 : 30일(외국에서 제조한 경우는 45일)","제품심사 : 개별 제품심사는 15일, 형식별 제품심사는 30일"] },
  { question: "산업안전보건법상 전기기계, 기구를 설치하려는 경우 고려하여야 할 사항을 3가지 쓰시오", answer: ["전기기계, 기구의 충분한 전기적 용량 및 기계적 강도","전기적, 기계적 방호수단의 적정성","습기, 분진 등 사용장소의 주위 환경"] },
  { question: "보일러의 폭발사고를 예방하기 위해 기능이 정상적으로 작동될 수 있도록 설치하여야 하는 방호장치를 4가지 쓰시오", answer: ["압력방출장치","압력제한스위치","화염검출기","고저수위조절장치"] },
  { question: "산업안전보건법상 위험물질의 종류 중 급성독성물질에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 숫자를 쓰시오. 1. 쥐 또는 토끼에 대한 경피흡수실험에 의해 실험동물의 50%를 사망시킬 수 있는 물질의 양, 즉 LD50(경피, 토끼 또는 쥐)이 킬로그램당 (    )밀리그램-(체중)이하인 화학물질 2.쥐에 대한 경구투입실험에 의하여 실험동물의 50%를 사망시킬 수 있는 물질의 양 즉 LD50(경구, 쥐)이 킬로그램당 (    )밀리그램-(체중)이하인 화학물질 3. 쥐에 대한 4시간 동안의 흡입 실험에 의해 실험동물의 50%를 사망시킬 수 있는 물질의 농도, 즉 가스 LC50(쥐, 4시간 흡입)이 (    )ppm 이하인 화학물질, 증기 LC50(쥐, 4시간 흡입)이 (    )mg/l인 화학물질, 분진 또는 미스트 (    )mg/l인 화학물질", answer: ["1,000","300","2,500","10","1"] },
  { question: "산업안전보건법상 압력용기의 주기에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 숫자를 쓰시오. 1. 사업장에 설치가 끝난 날부터 (    )년 이내에 최초안전검사를 실시하되, 그 이후부터 (    )년마다 2. 공정안전보고서를 제출하여 확인을 받은 압력용기는 (   )년마다", answer: ["3","2","4"] },
  { question: "산업안전보건법상 타워크레인 등 양중기에 사용하는 와이어로프의 사용금지기준을 6가지 쓰시오", answer: ["이음매가 있는 것","와이어로프 한 꼬임에서 끊어진 소선의 수가 10% 이상인 것","지름의 감소가 공칭지름의 7%를 초과하는 것","꼬인 것","심하게 변형되거나 부식된 것","열과 전기충격에 의해 손상된 것"] },
  { question: "산업안전보건법상 산업안전보건위원회 구성, 운영을 함에 있어 근로자위원과 사용자위원의 자격을 각각 쓰시오", answer: ["근로자위원 : 근로자대표, 명예산업안전감독관이 위촉되어 있는 사업장의 경우 근로자대표가 지명하는 1명 이상의 명예산업안전감독관, 근로자대표가 지명하는 9명 이내의 해당 사업장의 근로자","사용자위원 : 해당사업의 대표자, 안전관리자 1명, 보건관리자 1명, 산업보건의(해당사업장에 선임되어 있는 경우로 한정), 해당 사업장의 대표자가 지명하는 9명 이내의 해당 사업장 부서의 장"] },
  { question: "재해조사를 할 때 유의하여야 할 사항을 8가지 쓰시오", answer: ["피해자에 대한 구급조치를 우선으로 한다","조사는 신속하게 행하고, 긴급조치하여 2차재해의 방지를 도모한다","사실을 수집한다","객관적인 입장에서 공정하게 조사하고, 조사는 2명 이상이 한다","사람, 기계설비 양면의 재해요인을 도출한다","목격자 등이 증언하는 사실 이외의 추측의 말은 참고만 한다","2차재해의 예방과 위험성에 대비하여 보호구를 착용한다","책임추궁보다 재발방지를 우선으로 하는 기본태도를 갖는다"] },
  { question: "안전인증 보호구에 표시하여야 할 사항을 4가지 쓰시오", answer: ["형식 또는 모델명","규격 또는 등급 등","제조번호 및 제조연월","제조자명","안전인증 번호"] },
  { question: "안전인증대상 가죽제 안전화의 시험성능방법을 5가지 쓰시오", answer: ["은면결렬시험","인열강도시험","내부식성시험","박리저항시험","내답발성시험","내유성시험","내충격성시험","내압박성시험","인장강도시험 및 신장률시험"] },
  { question: "목재가공용 둥근톱에 설치하여야 하는 방호장치를 2가지 쓰고, 2가지 방호장치에 대한 종류를 각각 쓰시오", answer: ["반발예방장치 : 반발방지기구, 분할날, 반발방지롤러","날접촉예방장치 : 고정식 날접촉예방장치, 가동식 날접촉예방장치"] },
  { question: "다음 중 안전인증 대상 기계 또는 설비, 방호장치 또는 보호구에 해당하는 것을 4가지 골라 번호를 쓰시오 1. 연삭기 덮개 2. 안전대 3. 분쇄기 4. 롤러기 급정지장치 5. 양중기용 과부하방지장치 6. 압력용기 7. 교류아크용접기용 자동전격방지기 8. 용접용 보안면 9. 혼합기 10. 동력식 수동대패용 칼날접촉방지장치", answer: ["2","5","6","8"] },
  { question: "산업안전보건법상 안전보건총괄책임자의 업무를 5가지 쓰시오", answer: ["위험성 평가의 실시에 관한 사항","도급시 산업재해예방조치","산업재해가 발생할 급박할 위험이 있을 때 및 중대재해가 발생하였을 때 작업의 중지","안전인증 대상 기계 등과 자율안전확인 대상기계 등의 사용여부 확인","산업안전보건관리비의 관계수급인간의 사용에 관한 협의, 조정 및 그 집행의 감독"] },
  { question: "산업안전보건기준에 관한 규칙상 근로자가 작업이나 통행 등으로 전기기계, 기구 또는 전로 등의 충전부분에 접촉하거나 접근하여 감전의 위험이 있는 충전 부분에 대해 감전되는 것을 방지하기 위한 방호방법을 5가지 쓰시오", answer: ["충전부는 내구성이 있는 절연물로 완전히 덮어 감쌀 것","충전부가 노출되지 않도록 폐쇄형 외함이 있는 구조로 할 것","충전부에 충분한 절연 효과가 있는 방호망이나 절연덮개를 설치할 것","전주 위 및 철탑 위 등 격리되어 있는 장소로서 관계 근로자가 아닌 사람이 접근할 우려가 없는 장소에 충전부를 설치할 것","발전소, 변전소 및 개폐소 등 구획되어 있는 장소로서 관계 근로자가 아닌 사람의 출입이 금지되는 장소에 충전부를 설치하고, 위험표시 등의 방법으로 방호를 강화할 것"] },
  { question: "철골작업을 중지시켜야 하는 기상조건을 3가지 쓰시오", answer: ["풍속이 초당 10m 이상인 경우","강우량이 시간당 1mm이상인 경우","강설량이 시간당 1cm 이상인 경우"] },
  { question: "어느 사업장의 연평균근로자수는 1,500명이고, 연간 재해발생건수는 60건 발생하였다. 이중 사망 2건, 근로손실일수가 1,200일 경우의 연천일률을 계산하시오", answer: ["40.01"] },
  { question: "다음 공장의 설비배치 3단계를 순서대로 나열하시오 1. 기계배치 2. 건물배치 3. 지역배치", answer: ["1. 지역배치","2. 건물배치","3. 기계배치"] },
  { question: "보호구안전인증 고시상 사용장소에 따른 방독마스크의 등급에 관한 기준 중 다음 (    )안에 알맞은 숫자를 쓰시오. <등급-사용장소> 1. 고농도-가스또는 증기의 농도가 100분의 (    )(암모니아에 있어서는 100분의 3)이하의 대기 중에서 사용하는 것 2. 중농도-가스 또는 증기의 농도가 100분의 (    )(암모니아에 있어서는 100분의 1.5) 이하의 대기 중에서 사용하는 것 3. 저농도 및 최저농도-가스 또는 증기의 농도가 100분의 0.1 이하의 대기중에서 사용하는 것으로서 긴급용이 아닌 것. * 비고 : 방독마스크는 산소농도가 (    )% 이상인 장소에서 사용하여야 하고, 고농도와 중농도에서 사용하는 방독마스크는 전면형(격리식, 직결식)을 사용하여야 한다.", answer: ["2","1","18"] },
  { question: "산업안전보건법상 공정안전보고서 제출 대상이 되는 유해하거나 위험한 설비로 보지 않는 시설, 설비를 7가지 쓰시오", answer: ["원자력설비","군사시설","차량 등의 운송설비","도매, 소매시설","도시가스사업법에 따른 가스공급시설","액화석유가스의 안전관리 및 사업법에 따른 액화석유가스의 충전, 저장시설","사업주가 해당사업장 내에서 직접 사용하기 위한 난방용 연료의 저장설비 및 사용설비"] },
  { question: "산업안전보건기준에 관한 규칙상 가설통로를 설치할 경우 준수하여야 할 사항이다. (    )안에 알맞은 숫자를 쓰시오. 1. 경사는 (   )도 이하로 할 것 2. 경사가 (    )도를 초과하는 때에는 미끄러지지 아니하는 구조로 할 것 3. 수직갱에 가설된 통로의 길이가 15m 이상인 때에는 (    )m 이내마다 계단참을 설치할 것 4. 건설공사에 사용하는 높이 8m 이상인 비계다리에는 (    )m 이내마다 계단참을 설치할 것", answer: ["30","15","10","7"] },
  { question: "산업안전보건기준에 관한 규칙상 기계의 원동기, 회전축, 기어, 풀리, 플라이휠, 벨트 및 체인 등의 위험을 방지하기 위한 기계적인 안전조치를 3가지 쓰시오", answer: ["덮개","울","슬리브","건널다리"] },
  { question: "산업안전보건법령상 연삭기 덮개의 시험방식 중 연삭기 작동시험의 확인 사항에 대하여 다음 (    )안에 적합한 내용을 쓰시오. 1. 탁상용 연삭기는 덮개, (    ) 및 (    ) 부착 상태의 적합성 여부 2. 연삭 (    )과 덮개의 접촉 여부", answer: ["워크레스트","조정편","숫돌"] },
  { question: "산업안전보건기준에 관한 규칙상 비파괴검사의 실시 기준에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 숫자를 쓰시오. 고속회전체(회전축의 중량이 (    )톤을 초과하고 원주속도가 초당 (    )미터 이상인 것으로 한정)의 회전 시험을 하는 경우 미리 회전축의 재질 및 형상 등에 상응하는 종류의 비파괴검사를 해서 결함 유무를 확인하여야 한다.", answer: ["1","120"] },
  { question: "산업안전보건법상 가스장치실을 설치하는 경우 설치기준을 3가지 쓰시오", answer: ["지붕과 천장에는 가벼운 불연성 재료를 사용할 것","벽에는 불연성 재료를 사용할 것","가스가 누출된 경우에는 그 가스가 정체되지 않도록 할 것"] },
  { question: "(    )안에 들어갈 적합한 위험점의 명칭을 쓰시오 1. (    ) : 고정부와 회전하는 운동부분이 함꼐 만드는 위험점 2. (    ) : 왕복운동을 하는 운동부와 움직임이 없는 고정부 사이에서 형성되는 위험점 3. (    ) : 회전하는 부분의 접선방향으로 물려 들어갈 위험이 있는 위험점", answer: ["끼임점","협착점","접선물림점"] },
  { question: "산업안전보건법상 크레인을 사용하여 작업을 할 때 작업시작 전 점검사항을 3가지 쓰시오", answer: ["권과방지장치, 브레이크, 클러치 등 운전장치의 기능","주행로의 상측 및 트롤리가 횡행하는 레일의 상태","와이어로프가 통하고 있는 곳의 상태"] },
  { question: "산업안전보건법상 사업주는 위험물질(폭발성 물질 및 유기과산화물)을 제조, 취급하는 작업장과 그 작업장이 있는 건축물에 출입구 외에 안전한 장소로 대피할 수 있는 비상구를 설치해야 한다. 이때 (    )안에 적합한 내용을 쓰시오. 1. 비상구의 너비는 (    ) 이상으로 하고, 높이는 (    ) 이상으로 할 것. 2. 출입구와 같은 방향에 있지 아니하고, 출입구로부터 (    ) 이상 떨어져 있을 것 3. 작업장의 각 부분으로부터 하나의 비상구 또는 출입구까지의 수평거리가 (    ) 이하가 되도록 할 것 4. 비상구의 문은 (    )으로 열리도록 하고, 실내에서 항상 열 수 있는 구조로 할 것", answer: ["0.75m","1.5m","3m","50m","피난방향"] },
  { question: "화물의 낙하로 지게차의 운전자에게 위험을 미칠 우려가 있는 사업장에서 사용되는 지게차의 헤드가드가 갖추어야 하는 조건을 3가지 쓰시오", answer: ["강도는 지게차의 최대하중의 2배값(4t을 넘는 값에 대해서는 4t)의 등분포정하중에 견딜 수 있을 것","상부틀의 각 개구의 폭 또는 길이가 16cm 미만일 것","운전자가 앉아서 조작하거나 서서 조작하는 지게차의 헤드가드는 한국산업표준에서 정하는 높이 기준 이상일 것"] },
  { question: "작업장에서 20m 떨어진 곳의 음압수준이 100dB일 때 200m 떨어진 곳의 음압수준(dB)을 구하시오", answer: ["80dB"] },
  { question: "산업안전보건법령상 다음 그림에 해당하는 안전보건표지의 명칭을 각각 쓰시오", answer: ["화기금지","부식성물질 경고","폭발성물질 경고","고압전기 경고"] },
  { question: "전로의 사용전압구분에 따른 절연저항치에 대하여 (    )안에 적합한 숫자를 쓰시오 <전로의 사용전압 V - DC시험전압 V - 절연저항 메가옴> SELV(비접지회로 구성 EXTRA LOW VOLTAGE) 및 PELV(접지회로 구성 ELV) - 250 - (    ), FELV(1,2차 전기적으로 절연 되지 않은 회로 ELV) 및 500V 이하 - 500 - (    ), 500V 초과 - 1000 - (    )", answer: ["0.5","1.0","1.0"] },
  { question: "산업안전보건법령상 사업주가 근로자에게 실시하여야 할 안전보건교육의 교육과정을 5가지 쓰시오", answer: ["정기교육","채용시교육","작업내용변경시교육","특별교육","건설업 기초안전보건교육"] },
  { question: "프레스기에 설치하는 광전자식 방호장치의 형식구분에 따른 광축의 범위를 (     )안에 쓰시오 <형식구분 - 광축의 범위> A - (    )광축 이하 B - (    ) 광축 이상 (    ) 광축 미만 C - (    ) 광축 이상", answer: ["12","13","56","56"] },
  { question: "산업안전보건기준에 관한 규칙상 콘크리트 타설작업을 하는 경우 준수하여야 할 사항을 5가지 쓰시오", answer: ["콘크리트 타설작업시 거푸집 붕괴의 위험이 있으면 충분한 보강조치를 할 것","설계도서상의 콘크리트 양생기간을 준수하여 거푸집 및 동바리를 해체할 것","콘크리트를 타설하는 경우에는 편심이 발생하지 않도록 골고루 분산하여 타설할 것","당일의 작업을 시작하기 전에 해당 작업에 관한 거푸집 및 동바리의 변형, 변위 및 지반의 침하 유무 등을 점검하고 이상이 있으면 보수할 것", "작업중에는 감시자를 배치하는 등의 방법으로 거푸집 및 동바리의 변형, 변위 및 침하 유무 등을 확인해야 하며, 이상이 있으면 작업을 중지하고 근로자를 대피시킬 것"] },
  { question: "산업안전보건법상 안전인증대상 보호구를 12가지 쓰시오", answer: ["방진마스크","방독마스크","송기마스크","추락 및 감전위험방지용 안전모","안전화","안전장갑","전동식 호흡보호구","보호복","안전대","차광 및 비산물 위험방지용 보안경","용접용 보안면","방음용 귀마개 또는 귀덮개"] },
  { question: "산업안전보건법상 자율안전확인대상 기계 또는 설비를 10개 쓰시오", answer: ["산업용 로봇","혼합기","연삭기 또는 연마기(휴대형은 제외)","파쇄기 또는 분쇄기","컨베이어","자동차정비용리프트","식품가공용 기계(파쇄, 절단, 혼합, 제면기만 해당)","인쇄기","공작기계(선반, 드릴기, 평삭 및 형삭기, 밀링만 해당)","고정형 목재가공용 기계(둥근톱, 대패, 루타기, 띠톱, 모떼기기계만 해당)"] },
  { question: "산업안전보건기준에 관한 규칙상 벌목작업시 위험방지를 위하여 사업주가 준수하여야 할 사항을 2가지 쓰시오(단, 유압식 벌목기는 사용하지 않는다)", answer: ["벌목하려는 경우에는 미리 대피로 및 대피장소를 정해둘 것","벌목하려는 나무의 가슴높이 지름이 20cm 이상인 경우에는 수구의 상면, 하면의 각도를 30도 이상으로 하며, 수구 깊이는 뿌리부분 지름의 4분의 1 이상 3분의 1 이하로 만들 것"] },
  { question: "부탄(C4H10)이 완전 연소하기 위한 화학양론식을 쓰고, 완전연소에 필요한 최소산소농도(MOC)를 계산하시오.(단, 부탄의 연소하한계는 1.9vol%이다.)", answer: ["C4H10+6.5O2->4CO2+5H20","최소산소농도/연소하한계=산소몰수/연료몰수 최소산소농도=12.35vol%"] },
  { question: "산업안전보건법상 부두, 안벽 등 하역작업을 하는 장소에 사업주가 조치하여야 할 사항을 3가지 쓰시오", answer: ["부두 또는 안벽의 선을 따라 통로를 설치하는 경우에는 폭을 90cm 이상으로 할 것","작업장 및 통로의 위험한 부분에는 안전하게 작업할 수 있는 조명을 유지할 것","육상에서의 통로 및 작업장소로서 다리 또는 선거 갑문을 넘는 보도 등의 위험한 부분에는 안전난간 또는 울타리를 설치할 것"] }, 
  { question: "어느 사업장에서 평균 근로자수 400명이 일하고 있는 데 연간 8명의 재해자가 발생하였다. 이 사업장의 연 천인율을 계산하시오(단 연간 근무시간은 2,400시간이다)", answer: ["20"] },
  { question: "화물의 낙하에 의하여 지게차의 운전자에게 위험을 미칠 우려가 있는 사업장에서 사용되는 지게차의 헤드가드가 갖추어야 하는 조건에 대하여 (   )안에 알맞은 내용을 쓰시오. 1. 강도는 지게차의 최대하중의 (    )배 값(4t을 넘는 값에 대해서는 4t으로 한다)의 등분포정하중에 견딜 수 있을 것 2. 상부틀의 각 개구의 폭 또는 길이가 (    )cm 미만일 것", answer: ["2","16"] },
  { question: "다음과 같은 조건의 건설업 산업안전보건관리비를 계산하시오 1. 공사종류 : 일반건설공사(갑) 2. 낙찰률 : 70% 3. 비용 (1) 직접노무비 : 10억원 (2) 관리비(간접비 포함) : 10억원 (3) 재료비 : 25억원 (4) 관급재료비 : 3억원", answer: ["76,029,000원(이전기준), 90,965,000원(현재기준, 건축공사 가정)"] },
  { question: "위험장소경고표지의 표지판 모양, 안의 문양을 쓰고, 바탕색과 관련부호 및 그림의 색채는 무엇인지 쓰시오", answer: ["삼각형","느낌표","노란색","검은색"] },
  { question: "산업안전보건기준에 관한 규칙에서 누전에 의한 감전의 위험을 방지하기 위하여 코드와 플러그를 접속하여 사용하는 전기기계, 기구 중 접지를 하여야 하는 노출된 비충전금속체 부분을 5가지 쓰시오", answer: ["사용전압이 대지전압 150V를 넘는 것","냉장고, 세탁기, 컴퓨터 및 주변기기 등과 같은 고정형 전기기계, 기구","고정형, 이동형 또는 휴대형 전동기계, 기구","물 또는 도전성이 높은 곳에서 사용하는 전기기계, 기구, 비접지형 콘센트","휴대형 손전등"] },
  { question: "산업안전보건법상 늘어난 달기체인의 사용금지 기준을 3가지 쓰시오", answer: ["달기체인의 길이가 달기체인이 제조된 때의 길이를 5% 초과한 것","링의 단면지름이 달기체인이 제조된 때의 해당 림의 지름의 10%를 초과하여 감소한 것","균열이 있거나 심하게 변형된 것"] },
  { question: "화물의 낙하에 의하여 지게차의 운전자에게 위험을 미칠 우려가 있는 사업장에서 사용되는 지게차의 헤드가드가 갖추어야 하는 조건에 대하여 (    )안에 알맞은 내용을 쓰시오 1. 강도는 지게차의 최대하중의 (    )배 값(4t을 넘는 값에 대해서는 4t으로 한다)의 등분포정하중에 견딜 수 있을 것 2. 상부틀의 각 개구의 폭 또는 길이가 (    )cm 미만일 것", answer: ["2","16"] },
  { question: "방진마스크의 시험성능기준에 대한 사항이다. 각 형태 및 등급에 따른 여과재분진 등 포집효율기준에 대하여 (    )안에 알맞은 숫자를 쓰시오. <형태 및 등급 - 염화나트륨및 파라핀 오일 시험> 분리식 : 특급 - (    )이상 1급 - (    )이상 2급 - (    )이상", answer: ["99.95","94.0","80"] },
  { question: "산업안전보건법상 안전난간의 구조 및 설치요건에 대한 사항이다. (   )안에 적합한 내용을 쓰시오 1. 상부난간대는 바닥면, 발판 또는 경사로의 표면으로부터 (    )cm 이상 지점에 설치할 것 2. 난간대는 지름 (    )cm 이상의 금속제 파이프나 그 이상의 강도가 있는 재료일 것 3. 안전난간은 구조적으로 가장 취약한 지점에서 가장 취약한 방향으로 작용하는 (    )kg 이상의 하중에 견딜 수 있는 튼튼한 구조일 것", answer: ["90","2.7","100"] },
  { question: "산업안전보건법상 건설업 중 유해 위험 방지계획서 제출대상 공사를 4가지 쓰시오", answer: ["지상높이가 3m 이상인 건축물 또는 인공구조물","연면적 30,000제곱미터 이상인 건축물","연면적 5,000제곱미터 이상인 시설로서 다음의 어느 하나에 해당하는 시설 1)문화 및 집회시설(전시장 및 동물원, 식물원은 제외) 2)판매시설, 운수시설(고속철도의 역사 또는 집배송 시설은 제외) 3)종교시설 4)의료시설 중 종합병원 5)숙박시설 중 관광숙박시설 6)지하도상가 7)냉동, 냉장고 시설","연면적 5,000제곱미터 이상의 냉동, 냉장창고 시설의 설비공사 및 단열공사","최대지간길이가 50미터 이상인 다리의 건설 등 공사","터널의 건설 등 공사","다목적댐, 발전용댐, 저수용량 2,000만t 이상의 용수전용댐 및 지방상수도전용댐의 건설 등 공사","깊이 10m 이상인 굴착공사"] },
  { question: "산업안전보건기준에 관한 규칙에서 용융고열물을 취급하는 설비를 내부에 설치한 건축물에 대하여 수증기 폭발을 방지하기 위해 사업주가 하여야 하는 조치를 2가지 쓰시오", answer: ["바닥은 물이 고이지 아니하는 구조로 할 것","지붕, 벽, 창 등은 빗물이 새어들지 아니하는 구조로 할 것"] },
  { question: "근로자 500명이 일하고 있는 어느 사업장에서 연간 210건의 재해가 발생하였고 근로손실일수는 900일이고, 연간 근무시간은 2,400시간이다. 이 사업장의 종합재해지수를 산정하시오", answer: ["11.456"] },
  { question: "산업안전보건기준에 맞는 정밀작업에 대한 조도기준을 쓰시오", answer: ["300럭스 이상"] },
  { question: "산업안전보건법상 가스집합 용접장치에서 사업주가 가스장치실을 설치하는 경우 구조에 대하여 3가지 쓰시오", answer: ["지붕과 천장에는 가벼운 불연성 재료를 사용할 것","벽에는 불연성 재료를 사용할 것","가스가 누출된 경우에는 그 가스가 정체되지 않도록 할 것"] },
  { question: "다음은 앞면 롤러의 표면 속도에 따른 급정지거리에 관한 사항이다.(    )안에 적합한 숫자를 쓰시오 1. 30m/min 미만 : 앞면 롤러 원주의 (    )이내 2. 30m/min 이상 : 앞면 롤러 원주의 (   )이내", answer: ["1/3","1/2.5"] },
  { question: "안전보건표지 중 출입금지표지의 기본 모형과 내부 그림을 쓰고, 바탕, 기본모형, 관련부호 및 그림의 색채를 각각 쓰시오", answer: ["원형","화살표","흰색","빨간색","검은색"] },
  { question: "비, 눈 그밖의 기상상태 악화로 작업을 중지시킨 후 또는 비계를 조립, 해체하거나 변경한 후에 그 비계에서 작업을 하는 경우 작업을 시작하기 전 점검하여야 할 사항을 6가지 쓰시오", answer: ["발판재료의 손상여부 및 부착 또는 걸림상태","해당 비계의 연결부 또는 접속부의 풀림상태","연결재료 및 연결철물의 손상 및 부식상태","손잡이의 탈락 여부","기둥의 침하, 변형, 변위 또는 흔들림상태","로프의 부착상태 및 매단 장치의 흔들림 상태"] },
  { question: "산업안전보건법상 과압에 따른 폭발을 방지하기 위해 폭발방지성능과 규격을 갖춘 안전밸브 또는 파열판을 설치하여야 하는 설비를 4가지 쓰시오", answer: ["압력용기(안지름이 150mm 이하인 압력용기는 제외)","정변위 압축기","정변위 펌프(토출측에 차단밸브가 설치된 것만 해당)","배관(2개 이상의 밸브에 의하여 차단되어 대기온도에서 액체의 열팽창에 의하여 파열될 우려가 있는 것으로 한정)"] },
  { question: "산업안전보건법상 전기계약용량이 300kW 이상인 경우로서 유해위험방지계획서 제출 대상인 사업의 종류를 13가지 쓰시오", answer: ["금속가공제품제조업(기계 및 기구 제외)","비금속광물제품제조업","기타 기계 및 장비제조업","자동차 및 트레일러제조업","식료품제조업","고무제품 및 플라스틱제품제조업","목재 및 나무제품제조업","기타 제품제조업","1차금속제조업","가구제조업","화학물질및 화학제품제조업","반도체제조업","전자부품제조업"] },
  { question: "강도율은 근로시간 합계 (    )시간당 재해로 인한 (    )를 말한다.", answer: ["1,000","근로손실일수"] },
  { question: "산업안전보건법상 로봇작업시 특별안전보건교육을 실시할 때 교육내용을 4가지 쓰시오", answer: ["로봇의 기본원리, 구조 및 작업방법에 관한 사항","조작방법 및 작업순서에 관한 사항","안전시설 및 안전기준에 관한 사항","이상발생시 응급조치에 관한 사항"] },
  { question: "중량물의 취급작업시 작업계획서의 내용을 5가지 쓰시오", answer: ["추락위험을 예방할 수 있는 안전대책","낙하위험을 예방할 수 있는 안전대책","전도위험을 예방할 수 있는 안전대책","협착위험을 예방할 수 있는 안전대책","붕괴위험을 예방할 수 있는 안전대책"] },
  { question: "다음은 아세틸렌 용접장치에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 내용을 쓰시오. 1. 사업주는 아세틸렌 용접장치의 아세틸렌 (    )를 설치하는 경우에는 전용의 (    )에 설치하여야 한다. 2. (    )은 건물의 (    )에 위치하여야 하며, 화기를 사용하는 설비로부터 (   )m를 초과하는 장소에 설치하여야 한다. 발생기실을 옥외에 설치한 경우에는 그 개구부를 다른 건축물로부터 (    )m 이상 떨어지도록 하여야 한다.", answer: ["발생기","발생기실","발생기실","최상층","3","1.5"] },
  { question: "다음은 연삭작업에 대한 내용이다. (    )안에 적합한 숫자를 쓰시오 <사업주는 연삭숫돌을 사용하는 작업의 경우 작업을 시작하기 전에는 (    )분 이상, 연삭숫돌을 교체한 후에는 (    )분 이상 시험 운전을 하고 해당 기계에 이상이 있는지를 확인해야 한다.", answer: ["1","3"] },
  { question: "산업안전보건법상 자율검사프로그램의 인정을 취소하거나 자율검사프로그램의 내용에 따라 검사를 하도록 하는 등 시정을 명할 수 있는 경우를 3가지 쓰시오(단, 거짓이나 그 밖의 부정한 방법으로 자율검사프로그램을 인정받은 경우는 제외한다.)", answer: ["자율검사프로그램을 인정받고도 검사를 하지 아니한 경우","인정받은 자율검사프로그램의 내용에 따라 검사를 하지 아니한 경우","자격 및 경험을 가진 사람 또는 자율안전검사기관이 검사를 하지 아니한 경우"] },
  { question: "광전자식 안전장치의 급정지시간이 200ms일때, 안전거리를 계산하시오", answer: ["320mm"] },
  { question: "어느 사업장의 연평균근로자수는 1,500명이고 연간 재해자가 60명이 발생하였다. 이 중 사망재해자가 2명, 근로손실일수가 1,200일 발생하였을 때 연천인율을 계산하시오", answer: ["40"] },
  { question: "작업자가 작업장 통로를 지나가다 바닥의 기름 때문에 넘어져 머리를 부딪쳐 크게 다쳤다. 이 재해를 분석한 내용 중 (    )안에 적합한 내용을 쓰시오. 1. 사고유형:(    ) 2. 기인물:(    ) 3.가해물:(    )", answer: ["넘어짐(전도)","바닥의 기름","바닥"] },
  { question: "산업안전보건법상 안전보건관리책임자 등에 대한 교육에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 교육시간을 쓰시오. 1. 안전보건관리책임자 신규교육 : (    ) 2. 안전보건관리책임자 보수교육 : (    ) 3. 안전관리자 신규교육 : (    ) 4. 건설재해예방전문지도기관의 종사자 보수교육 : (    )", answer: ["6시간 이상","6시간 이상","34시간 이상","24시간 이상"] },
  { question: "산업안전보건법상 사업주는 가스폭발 위험장소나 분진폭발 위험장소에 설치되는 건축물 등에 대해서 일정한 조건에 해당하는 부분을 내화구조로 하여야 하며, 그 성능이 항상 유지될 수 있도록 점검, 보수 등 적절한 조치를 하여야 한다. 이에 해당하는 부분을 3가지 쓰시오", answer: ["건축물의 기둥 및 보 : 지상 1층(지상 1층의 높이가 6m를 초과하는 경우에는 6m)까지","위험물 저장, 취급용기의 지지대(높이가 30cm 이하인 것은 제외한다) : 지상으로부터 지지대의 끝부분까지","배관, 전선관 등의 지지대 : 지상으로부터 1단(1단의 높이가 6m를 초과하는 경우에는 6m까지)"] },
  { question: "다음은 산업안전보건법상 낙하물방지망 또는 방호선반을 설치하는 경우에 준수해야 할 사항이다. (    )안에 적합한 숫자를 쓰시오. 1. 높이 (    )m 이내마다 설치하고, 내민 길이는 벽면으로부터 (    )m 이상으로 할 것 2. 수평면과의 각도는 (    )도 이상 (    )도 이하를 유지할 것", answer: ["10","2","20","30"] },
  { question: "차광보안경의 사용목적을 3가지 쓰시오", answer: ["적외선으로부터 눈을 보호하기 위하여","자외선으로부터 눈을 보호하기 위하여","가시광선으로부터 눈을 보호하기 위하여"] },
  { question: "다음은 타워크레인의 설치, 수리, 점검 또는 해체작업 중지에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 숫자를 쓰시오 1. 운전작업을 중지하여야 하는 순간풍속 : 초당 (    )m/s를 초과하는 경우 2. 설치, 수리, 점검 또는 해체작업을 중지하여야하는 순간풍속 : 초당 (    )m/s를 초과하는 경우", answer: ["15","10"] },
  { question: "사업주가 화학설비 또는 그 부속설비의 용도를 변경하는 경우 해당 설비의 점검사항을 3가지 쓰시오", answer: ["그 설비 내부에 폭발이나 화재의 우려가 있는 물질이 있는지 여부","안전밸브, 긴급차단장치 및 그 밖의 방호장치 기능의 이상 유무","냉각장치, 가열장치, 교반장치, 압축장치, 계측장치 및 제어장치 기능의 이상 유무"] },
  { question: "산업안전보건법상 사업주가 누전에 의한 감전위험을 방지하기 위해 해당 전로의 정격에 적합하고 감도가 양호하며 확실하게 작동하는 감전방지용 누전차단기를 설치하여야 하는 전기기계, 기구를 4가지 쓰시오", answer: ["대지전압이 150V를 초과하는 이동형 또는 휴대형 전기기계, 기구","물 등 도전성이 높은 액체가 있는 습윤장소에서 사용하는 저압용 전기기계, 기구","철판, 철골 위 등 도전성이 높은 장소에서 사용하는 이동형 또는 휴대형 전기기계, 기구","임시배선의 전로가 설치되는 장소에서 사용하는 이동형 또는 휴대형 전기기계, 기구"] },
  { question: "어느 사업장에서 400명이 하루 8시간, 280일 작업을 하였을 때, 연간 재해건수가 80건이 발생하여 800일의 근로손실일수가 발생하였다. 이 사업장의 종합재해지수를 구하시오", answer: ["8.91"] },
  { question: "다음은 연삭기 안전에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 내용을 쓰시오. 사업주는 연삭숫돌을 사용하는 작업의 경우 작업을 시작하기 전에는 (    ) 이상, 연삿숫돌을 교체한 후에는 (    ) 이상 시험운전을 하고 해당 기계에 이상이 있는지를 확인해야 한다.", answer: ["1분","3분"] },
  { question: "산업안전보건법상 건물 등의 해체작업시 작업계획서의 내용을 6가지 쓰시오", answer: ["해체의 방법 및 해체순서 도면","가설설비, 방호설비, 환기설비 및 살수, 방화설비 등의 방법","사업장 내 연락방법","해체물의 처분계획","해체작업용 기계, 기구 등의 작업계획서","해체작업용 화약류 등의 사용계획서"] },
  { question: "프레스 등을 사용하여 작업을 할 때 작업시작 전 점검내용을 7가지 쓰시오", answer: ["클러치 및 브레이크의 기능","크랭크축, 플라이휠, 슬라이드, 연결봉 및 연결나사의 풀림 여부","1행정1정지기구, 급정지장치 및 비상정지장치의 기능","슬라이드 또는 칼날에 의한 위험방지기구의 기능","프레스의 금형 및 고정볼트 상태","방호장치의 기능","전단기의 칼날 및 테이블의 상태"] },
  { question: "지반의 이상현상인 보일링에 대한 방지대책을 6가지 쓰시오", answer: ["주변 수위를 저하시킨다(굴착배면의 지하수위를 낮춘다)","흙막이벽 근입도를 증가하여 동구수배를 저하시킨다","흙막이벽 상단부에 버팀대를 보강한다","흙막이벽 주위에 배수시설을 통해 수두차를 작게 한다","약액주입에 의해 지수벽 또는 지수층을 설치하여 침투류의 발생을 방지한다","치수성이 높은 흙막이벽을 설치한다"] },
  { question: "풀프루프의 기구종류를 6가지 쓰시오", answer: ["가드","트립기구","록기구","밀어내기기구","오버런기구","기동방지기구"] },
  { question: "다음은 아세틸렌 용접장치에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 내용을 쓰시오. 사업주는 아세틸렌 용접장치의 (    )마다 안전기를 설치해야 한다. 다만 (    ) 및 취관에 가장 가까운 분기관마다 안전기를 부착한 경우에는 그러하지 아니하다. 사업주는 가스용기가 발생기와 분리되어 있는 아세틸렌 용접장치에 대하여 (    )에 안전기를 설치하여야 한다.", answer: ["취관","주관","발생기와 가스용기 사이"] },
  { question: "산업안전보건법상 사업주가 관리대상 유해물질을 취급하는 작업자의 보기 쉬운 장소에 게시하여야 할 사항을 5가지 쓰시오", answer: ["관리대상 유해물질의 명칭","인체에 미치는 영향","취급상 주의사항","착용하여야 할 보호구","응급조치와 긴급방재요령"] },
  { question: "산업안전보건법상 다음에 해당하는 기계, 기구에 설치하여야 할 방호장치를 한개씩 쓰시오 1.공기압축기 2.예초기 3.금속절단기 4.원심기 5.지게차", answer: ["압력방출장치","날접촉예방장치","날접촉예방장치","회전체접촉예방장치","헤드레스트, 백레스트, 전조등, 후미등, 안전벨트"] },
  { question: "산업안전보건법상 안전보건표지 중 응급구호표지의 모양과 관련 부호 및 그림을 나타내시오(단 크기에 대한 기준은 표시하지 않아도 되며, 색상은 글자로 쓰시오)", answer: ["모양 : 정사각형","관련부호 및 그림 : 십자","바탕은 녹색, 관련 부호 및 그림은 흰색"] },
  { question: "다음에 해당하는 방폭구조의 기호를 쓰시오 1. 충전방폭구조 2. 내압방폭구조", answer: ["q","d"] },
  { question: "어느 사업장에서 근로자 500명이 연간 3,000시간을 근로할 때, 재해가 3건 발생하였다. 이 사업장의 도수율을 계산하시오", answer: ["2"] },
  { question: "산업안전보건기준에 관한 규칙에 따른 정전기로 인한 화재폭발 등 방지대책을 4가지 쓰시오", answer: ["접지","도전성재료 사용","가습","제전장치 사용"] },
  { question: "다음은 아세틸렌 용접장치에 관한 사항이다. (   )안에 적합한 내용을 쓰시오 <사업주는 아세틸렌 용접장치를 사용하여 금속의 용접, 용단 또는 가열작업을 하는 경우에 다음 사항을 준수해야 한다. 1. 발생기(이동식 아세틸렌 용접장치의 발생기는 제외한다)의 (    ), (    ), (    ), 매 시 평균 가스발생량 및 1회 카바이드 공급량을 발생기실 내의 보기 쉬운 장소에 게시할 것. 2. 발생기실에는 관계 근로자 아닌 사람이 출입하는 것을 금할 것. 3. 발생기에서 (    ) 이내 또는 발생기실에서 (    )m 이내의 장소에서는 흡연, 화기의 사용 또는 불꽃이 발생할 위험한 행위를 금지시킬 것", answer: ["종류","형식","제작업체명","5m","3m"] },
  { question: "근로자 400명이 일하는 어느 사업장에서 연간 재해자가 20명이 발생하여 근로손실일수가 100일일 때 강도율을 계산하시오. (단, 하루 8시간, 연간 250일 근무한다.)", answer: ["0.13"] },
  { question: "산업안전보건법에 따라 사업주는 화학설비 및 그 부속설비에 과압에 따른 폭발을 방지하기 위해 폭발 방지 성능과 규격을 갖춘 안전밸브 또는 파열판을 설치하여야 한다. 이때 파열판을 설치하여야 하는 경우를 3가지 쓰시오.", answer: ["반응폭주 등 급격한 압력상승 우려가 있는 경우","급성독성물질의 누출로 인해 주위의 작업환경을 오염시킬 우려가 있는 경우","운전 중 안전밸브에 이상물질이 누적되어 안전밸브가 작동되지 아니할 우려가 있는 경우"] },
  { question: "산업안전보건법령상 근로자 안전보건교육에 있어 사업장에 30명을 채용할 때, 채용시 교육 및 작업내용 변경시 교육내용을 11가지 쓰시오", answer: ["산업안전 및 사고예방에 관한 사항","물질안전보건자료에 관한 사항","작업개시 전 점검에 관한 사항","사고발생시 긴급조치에 관한 사항","산업보건 및 직업병 예방에 관한 사항","직무스트레스 예방 및 관리에 관한 사항","정리정돈 및 청소에 관한 사항","기계, 기구의 위험성과 작업의 순서 및 동선에 관한 사항","산업안전보건법령 및 산업재해보상보험제도에 관한 사항","직장내 괴롭힘, 고객의 폭언 등으로 인한 건강장해예방 및 관리에 관한 사항","위험성 평가에 관한 사항"] },
  { question: "보일러의 폭발사고를 예방하기 위해 정상적으로 작동될 수 있도록 설치하고, 유지 및 관리하여야 하는 방호장치를 3가지 쓰시오", answer: ["압력방출장치","압력제한스위치","고저수위조절장치","화염검출기"] },
  { question: "산업안전보건법상 안전보건총괄책임자의 직무를 5가지 쓰시오", answer: ["위험성평가의 실시에 관한 사항","도급시 산업재해예방조치","산업안전보건관리비의 관계수급인간의 사용에 관한 협의, 조정 및 그 집행의 감독","안전인증 대상 기계 등과 자율안전확인 대상 기계 등의 사용여부 확인", "산업재해가 발생할 급박한 위험이 있을 때 및 중대재해가 발생하였을 때 작업의 중지"] },
  { question: "산업안전보건법상 위험물질의 종류를 7가지 쓰시오", answer: ["폭발성 물질 및 유기과산화물","물반응성 물질 및 인화성 고체","산화성 액체 및 산화성 고체","인화성 가스","인화성 액체","부식성 물질","급성 독성물질"] },
  { question: "산업안전보건법상 굴착면의 높이가 2m 이상 되는 지반의 굴착작업을 하는 경우 근로자의 위험을 방지하기 위하여 해당 작업, 작업장의 지형, 지반 및 지층 상태 등에 대한 사전조사를 하고 작성하여야 하는 작업계획서에 포함되어야 할 사항을 6가지 쓰시오", answer: ["굴착방법 및 순서, 토사 반출방법","매설물 등에 대한 이설, 보호대책","필요한 인원 및 장비 사용계획","사업장 내 연락방법 및 신호방법","흙막이지보공 설치방법 및 계측계획","작업지휘자의 배치계획"] },
  { question: "1,450명이 일하고 있는 사업장에서 연간 주 40시간, 50주의 작업을 하고 있다. 지각 및 조퇴 5,000시간, 사망 1명, 근로선실일수 1,200일, 평균출근율은 95%이고, 조기 출근과 잔업은 100,000시간이라고 할 때 강도율을 계산하시오.", answer: ["3.05"] },
  { question: "달기체인의 허용하중이 1,200N이고, 안전계수가 5일 때 이 체인의 극한강도(N)을 계산하시오", answer: ["6,000N"] },
  { question: "정전기로 인한 화재폭발 등의 방지를 위한 예방대책 6가지를 쓰시오", answer: ["가습","접지","도전성재료 사용","대전방지제 사용","배관내 액체의 유속제한, 정치시간의 확보"] },
  { question: "위험예지훈련 4라운드 추진방식을 순서대로 쓰시오", answer: ["1. 현상파악","2. 본질추구","3. 대책수립","4. 목표설정"] },
  { question: "다음 내용은 어느 사업장의 재해발생 상황이다. 이 사업장의 종합재해지수를 계산하시오. 1. 연평균근로자수 : 200명 2. 근로시간 : 1일 8시간, 연간 280일 3. 월평균 재해발생건수 : 2건 4. 휴업일수 : 219일", answer: ["4.51"] },
  { question: "산업안전보건법상 다음 각각의 경우에 선임하여야 할 안전관리자의 최소 인원수를 쓰시오 1. 음료제조업 : 상시근로자 500명 2. 우편 및 통신업 : 상시근로자 200명 3. 펄프, 종이 및 종이제품제조업 : 상시근로자 200명 4. 운수 및 창고업 : 상시근로자 1,200명 5. 공사금액 : 800억원인 건설업", answer: ["1. 2명","2. 1명","3. 1명","4. 2명","5. 2명"] },
  { question: "산업안전보건법상 중대재해의 범위를 3가지 쓰시오", answer: ["사망자가 1명 이상 발생한 재해","3개월 이상의 요양이 필요한 부상자가 동시에 2명 이상 발생한 재해","부상자 또는 직업성 질병자가 동시에 10명 이상 발생한 재해"] },
  { question: "산업안전보건법상 크레인 등 양중기의 방호장치를 4가지 쓰시오", answer: ["권과방지장치","과부하방지장치","비상정지장치","제동장치"] },
  { question: "공기압축기를 가동할 때 작업시작 전 점검사항을 6가지 쓰시오", answer: ["공기저장 압력용기의 외관 상태","드레인 밸브의 조작 및 배수","언로드 밸브의 기능","압력방출장치의 기능","회전부의 덮개 또는 울","윤활유의 상태"] },
  { question: "산업안전보건법상 유해, 위험기계 등이 안전기준에 적합한지를 확인하기 위해 안전인증기관이 하는 안전인증심사의 종류 4가지와 그에 따른 심사기간을 각각 쓰시오", answer: ["예비심사 : 7일","서면심사 :15일(외국에서 제조한 경우는 30일)","기술능력 및 생산체계심사 : 30일(외국에서 제조한 경우는 45일)","제품심사 : 개별 제품심사는 15일, 형식별 제품심사는 30일"] },
  { question: "산업안전보건법상 전기기계, 기구를 설치하려는 경우 고려하여야 할 사항을 3가지 쓰시오", answer: ["전기기계, 기구의 충분한 전기적 용량 및 기계적 강도","전기적, 기계적 방호수단의 적정성","습기, 분진 등 사용장소의 주위 환경"] },
  { question: "보일러의 폭발사고를 예방하기 위해 기능이 정상적으로 작동될 수 있도록 설치하여야 하는 방호장치를 4가지 쓰시오", answer: ["압력방출장치","압력제한스위치","화염검출기","고저수위조절장치"] },
  { question: "산업안전보건법상 위험물질의 종류 중 급성독성물질에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 숫자를 쓰시오. 1. 쥐 또는 토끼에 대한 경피흡수실험에 의해 실험동물의 50%를 사망시킬 수 있는 물질의 양, 즉 LD50(경피, 토끼 또는 쥐)이 킬로그램당 (    )밀리그램-(체중)이하인 화학물질 2.쥐에 대한 경구투입실험에 의하여 실험동물의 50%를 사망시킬 수 있는 물질의 양 즉 LD50(경구, 쥐)이 킬로그램당 (    )밀리그램-(체중)이하인 화학물질 3. 쥐에 대한 4시간 동안의 흡입 실험에 의해 실험동물의 50%를 사망시킬 수 있는 물질의 농도, 즉 가스 LC50(쥐, 4시간 흡입)이 (    )ppm 이하인 화학물질, 증기 LC50(쥐, 4시간 흡입)이 (    )mg/l인 화학물질, 분진 또는 미스트 (    )mg/l인 화학물질", answer: ["1,000","300","2,500","10","1"] },
  { question: "산업안전보건법상 압력용기의 주기에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 숫자를 쓰시오. 1. 사업장에 설치가 끝난 날부터 (    )년 이내에 최초안전검사를 실시하되, 그 이후부터 (    )년마다 2. 공정안전보고서를 제출하여 확인을 받은 압력용기는 (   )년마다", answer: ["3","2","4"] },
  { question: "산업안전보건법상 타워크레인 등 양중기에 사용하는 와이어로프의 사용금지기준을 6가지 쓰시오", answer: ["이음매가 있는 것","와이어로프 한 꼬임에서 끊어진 소선의 수가 10% 이상인 것","지름의 감소가 공칭지름의 7%를 초과하는 것","꼬인 것","심하게 변형되거나 부식된 것","열과 전기충격에 의해 손상된 것"] },
  { question: "산업안전보건법상 산업안전보건위원회 구성, 운영을 함에 있어 근로자위원과 사용자위원의 자격을 각각 쓰시오", answer: ["근로자위원 : 근로자대표, 명예산업안전감독관이 위촉되어 있는 사업장의 경우 근로자대표가 지명하는 1명 이상의 명예산업안전감독관, 근로자대표가 지명하는 9명 이내의 해당 사업장의 근로자","사용자위원 : 해당사업의 대표자, 안전관리자 1명, 보건관리자 1명, 산업보건의(해당사업장에 선임되어 있는 경우로 한정), 해당 사업장의 대표자가 지명하는 9명 이내의 해당 사업장 부서의 장"] },
  { question: "재해조사를 할 때 유의하여야 할 사항을 8가지 쓰시오", answer: ["피해자에 대한 구급조치를 우선으로 한다","조사는 신속하게 행하고, 긴급조치하여 2차재해의 방지를 도모한다","사실을 수집한다","객관적인 입장에서 공정하게 조사하고, 조사는 2명 이상이 한다","사람, 기계설비 양면의 재해요인을 도출한다","목격자 등이 증언하는 사실 이외의 추측의 말은 참고만 한다","2차재해의 예방과 위험성에 대비하여 보호구를 착용한다","책임추궁보다 재발방지를 우선으로 하는 기본태도를 갖는다"] },
  { question: "안전인증 보호구에 표시하여야 할 사항을 4가지 쓰시오", answer: ["형식 또는 모델명","규격 또는 등급 등","제조번호 및 제조연월","제조자명","안전인증 번호"] },
  { question: "안전인증대상 가죽제 안전화의 시험성능방법을 5가지 쓰시오", answer: ["은면결렬시험","인열강도시험","내부식성시험","박리저항시험","내답발성시험","내유성시험","내충격성시험","내압박성시험","인장강도시험 및 신장률시험"] },
  { question: "목재가공용 둥근톱에 설치하여야 하는 방호장치를 2가지 쓰고, 2가지 방호장치에 대한 종류를 각각 쓰시오", answer: ["반발예방장치 : 반발방지기구, 분할날, 반발방지롤러","날접촉예방장치 : 고정식 날접촉예방장치, 가동식 날접촉예방장치"] },
  { question: "다음 중 안전인증 대상 기계 또는 설비, 방호장치 또는 보호구에 해당하는 것을 4가지 골라 번호를 쓰시오 1. 연삭기 덮개 2. 안전대 3. 분쇄기 4. 롤러기 급정지장치 5. 양중기용 과부하방지장치 6. 압력용기 7. 교류아크용접기용 자동전격방지기 8. 용접용 보안면 9. 혼합기 10. 동력식 수동대패용 칼날접촉방지장치", answer: ["2","5","6","8"] },
  { question: "산업안전보건법상 안전보건총괄책임자의 업무를 5가지 쓰시오", answer: ["위험성 평가의 실시에 관한 사항","도급시 산업재해예방조치","산업재해가 발생할 급박할 위험이 있을 때 및 중대재해가 발생하였을 때 작업의 중지","안전인증 대상 기계 등과 자율안전확인 대상기계 등의 사용여부 확인","산업안전보건관리비의 관계수급인간의 사용에 관한 협의, 조정 및 그 집행의 감독"] },
  { question: "산업안전보건기준에 관한 규칙상 근로자가 작업이나 통행 등으로 전기기계, 기구 또는 전로 등의 충전부분에 접촉하거나 접근하여 감전의 위험이 있는 충전 부분에 대해 감전되는 것을 방지하기 위한 방호방법을 5가지 쓰시오", answer: ["충전부는 내구성이 있는 절연물로 완전히 덮어 감쌀 것","충전부가 노출되지 않도록 폐쇄형 외함이 있는 구조로 할 것","충전부에 충분한 절연 효과가 있는 방호망이나 절연덮개를 설치할 것","전주 위 및 철탑 위 등 격리되어 있는 장소로서 관계 근로자가 아닌 사람이 접근할 우려가 없는 장소에 충전부를 설치할 것","발전소, 변전소 및 개폐소 등 구획되어 있는 장소로서 관계 근로자가 아닌 사람의 출입이 금지되는 장소에 충전부를 설치하고, 위험표시 등의 방법으로 방호를 강화할 것"] },
  { question: "철골작업을 중지시켜야 하는 기상조건을 3가지 쓰시오", answer: ["풍속이 초당 10m 이상인 경우","강우량이 시간당 1mm이상인 경우","강설량이 시간당 1cm 이상인 경우"] },
  { question: "어느 사업장의 연평균근로자수는 1,500명이고, 연간 재해발생건수는 60건 발생하였다. 이중 사망 2건, 근로손실일수가 1,200일 경우의 연천일률을 계산하시오", answer: ["40.01"] },
  { question: "다음 공장의 설비배치 3단계를 순서대로 나열하시오 1. 기계배치 2. 건물배치 3. 지역배치", answer: ["1. 지역배치","2. 건물배치","3. 기계배치"] },
  { question: "보호구안전인증 고시상 사용장소에 따른 방독마스크의 등급에 관한 기준 중 다음 (    )안에 알맞은 숫자를 쓰시오. <등급-사용장소> 1. 고농도-가스또는 증기의 농도가 100분의 (    )(암모니아에 있어서는 100분의 3)이하의 대기 중에서 사용하는 것 2. 중농도-가스 또는 증기의 농도가 100분의 (    )(암모니아에 있어서는 100분의 1.5) 이하의 대기 중에서 사용하는 것 3. 저농도 및 최저농도-가스 또는 증기의 농도가 100분의 0.1 이하의 대기중에서 사용하는 것으로서 긴급용이 아닌 것. * 비고 : 방독마스크는 산소농도가 (    )% 이상인 장소에서 사용하여야 하고, 고농도와 중농도에서 사용하는 방독마스크는 전면형(격리식, 직결식)을 사용하여야 한다.", answer: ["2","1","18"] },
  { question: "산업안전보건법상 공정안전보고서 제출 대상이 되는 유해하거나 위험한 설비로 보지 않는 시설, 설비를 7가지 쓰시오", answer: ["원자력설비","군사시설","차량 등의 운송설비","도매, 소매시설","도시가스사업법에 따른 가스공급시설","액화석유가스의 안전관리 및 사업법에 따른 액화석유가스의 충전, 저장시설","사업주가 해당사업장 내에서 직접 사용하기 위한 난방용 연료의 저장설비 및 사용설비"] },
  { question: "산업안전보건기준에 관한 규칙상 가설통로를 설치할 경우 준수하여야 할 사항이다. (    )안에 알맞은 숫자를 쓰시오. 1. 경사는 (   )도 이하로 할 것 2. 경사가 (    )도를 초과하는 때에는 미끄러지지 아니하는 구조로 할 것 3. 수직갱에 가설된 통로의 길이가 15m 이상인 때에는 (    )m 이내마다 계단참을 설치할 것 4. 건설공사에 사용하는 높이 8m 이상인 비계다리에는 (    )m 이내마다 계단참을 설치할 것", answer: ["30","15","10","7"] },
  { question: "산업안전보건기준에 관한 규칙상 기계의 원동기, 회전축, 기어, 풀리, 플라이휠, 벨트 및 체인 등의 위험을 방지하기 위한 기계적인 안전조치를 3가지 쓰시오", answer: ["덮개","울","슬리브","건널다리"] },
  { question: "산업안전보건법령상 연삭기 덮개의 시험방식 중 연삭기 작동시험의 확인 사항에 대하여 다음 (    )안에 적합한 내용을 쓰시오. 1. 탁상용 연삭기는 덮개, (    ) 및 (    ) 부착 상태의 적합성 여부 2. 연삭 (    )과 덮개의 접촉 여부", answer: ["워크레스트","조정편","숫돌"] },
  { question: "산업안전보건기준에 관한 규칙상 비파괴검사의 실시 기준에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 숫자를 쓰시오. 고속회전체(회전축의 중량이 (    )톤을 초과하고 원주속도가 초당 (    )미터 이상인 것으로 한정)의 회전 시험을 하는 경우 미리 회전축의 재질 및 형상 등에 상응하는 종류의 비파괴검사를 해서 결함 유무를 확인하여야 한다.", answer: ["1","120"] },
  { question: "산업안전보건법상 가스장치실을 설치하는 경우 설치기준을 3가지 쓰시오", answer: ["지붕과 천장에는 가벼운 불연성 재료를 사용할 것","벽에는 불연성 재료를 사용할 것","가스가 누출된 경우에는 그 가스가 정체되지 않도록 할 것"] },
  { question: "(    )안에 들어갈 적합한 위험점의 명칭을 쓰시오 1. (    ) : 고정부와 회전하는 운동부분이 함꼐 만드는 위험점 2. (    ) : 왕복운동을 하는 운동부와 움직임이 없는 고정부 사이에서 형성되는 위험점 3. (    ) : 회전하는 부분의 접선방향으로 물려 들어갈 위험이 있는 위험점", answer: ["끼임점","협착점","접선물림점"] },
  { question: "산업안전보건법상 크레인을 사용하여 작업을 할 때 작업시작 전 점검사항을 3가지 쓰시오", answer: ["권과방지장치, 브레이크, 클러치 등 운전장치의 기능","주행로의 상측 및 트롤리가 횡행하는 레일의 상태","와이어로프가 통하고 있는 곳의 상태"] },
  { question: "산업안전보건법상 사업주는 위험물질(폭발성 물질 및 유기과산화물)을 제조, 취급하는 작업장과 그 작업장이 있는 건축물에 출입구 외에 안전한 장소로 대피할 수 있는 비상구를 설치해야 한다. 이때 (    )안에 적합한 내용을 쓰시오. 1. 비상구의 너비는 (    ) 이상으로 하고, 높이는 (    ) 이상으로 할 것. 2. 출입구와 같은 방향에 있지 아니하고, 출입구로부터 (    ) 이상 떨어져 있을 것 3. 작업장의 각 부분으로부터 하나의 비상구 또는 출입구까지의 수평거리가 (    ) 이하가 되도록 할 것 4. 비상구의 문은 (    )으로 열리도록 하고, 실내에서 항상 열 수 있는 구조로 할 것", answer: ["0.75m","1.5m","3m","50m","피난방향"] },
  { question: "화물의 낙하로 지게차의 운전자에게 위험을 미칠 우려가 있는 사업장에서 사용되는 지게차의 헤드가드가 갖추어야 하는 조건을 3가지 쓰시오", answer: ["강도는 지게차의 최대하중의 2배값(4t을 넘는 값에 대해서는 4t)의 등분포정하중에 견딜 수 있을 것","상부틀의 각 개구의 폭 또는 길이가 16cm 미만일 것","운전자가 앉아서 조작하거나 서서 조작하는 지게차의 헤드가드는 한국산업표준에서 정하는 높이 기준 이상일 것"] },
  { question: "작업장에서 20m 떨어진 곳의 음압수준이 100dB일 때 200m 떨어진 곳의 음압수준(dB)을 구하시오", answer: ["80dB"] },
  { question: "산업안전보건법령상 다음 그림에 해당하는 안전보건표지의 명칭을 각각 쓰시오", answer: ["화기금지","부식성물질 경고","폭발성물질 경고","고압전기 경고"] },
  { question: "전로의 사용전압구분에 따른 절연저항치에 대하여 (    )안에 적합한 숫자를 쓰시오 <전로의 사용전압 V - DC시험전압 V - 절연저항 메가옴> SELV(비접지회로 구성 EXTRA LOW VOLTAGE) 및 PELV(접지회로 구성 ELV) - 250 - (    ), FELV(1,2차 전기적으로 절연 되지 않은 회로 ELV) 및 500V 이하 - 500 - (    ), 500V 초과 - 1000 - (    )", answer: ["0.5","1.0","1.0"] },
  { question: "산업안전보건법령상 사업주가 근로자에게 실시하여야 할 안전보건교육의 교육과정을 5가지 쓰시오", answer: ["정기교육","채용시교육","작업내용변경시교육","특별교육","건설업 기초안전보건교육"] },
  { question: "프레스기에 설치하는 광전자식 방호장치의 형식구분에 따른 광축의 범위를 (     )안에 쓰시오 <형식구분 - 광축의 범위> A - (    )광축 이하 B - (    ) 광축 이상 (    ) 광축 미만 C - (    ) 광축 이상", answer: ["12","13","56","56"] },
  { question: "산업안전보건기준에 관한 규칙상 콘크리트 타설작업을 하는 경우 준수하여야 할 사항을 5가지 쓰시오", answer: ["콘크리트 타설작업시 거푸집 붕괴의 위험이 있으면 충분한 보강조치를 할 것","설계도서상의 콘크리트 양생기간을 준수하여 거푸집 및 동바리를 해체할 것","콘크리트를 타설하는 경우에는 편심이 발생하지 않도록 골고루 분산하여 타설할 것","당일의 작업을 시작하기 전에 해당 작업에 관한 거푸집 및 동바리의 변형, 변위 및 지반의 침하 유무 등을 점검하고 이상이 있으면 보수할 것", "작업중에는 감시자를 배치하는 등의 방법으로 거푸집 및 동바리의 변형, 변위 및 침하 유무 등을 확인해야 하며, 이상이 있으면 작업을 중지하고 근로자를 대피시킬 것"] },
  { question: "산업안전보건법상 안전인증대상 보호구를 12가지 쓰시오", answer: ["방진마스크","방독마스크","송기마스크","추락 및 감전위험방지용 안전모","안전화","안전장갑","전동식 호흡보호구","보호복","안전대","차광 및 비산물 위험방지용 보안경","용접용 보안면","방음용 귀마개 또는 귀덮개"] },
  { question: "산업안전보건법상 자율안전확인대상 기계 또는 설비를 10개 쓰시오", answer: ["산업용 로봇","혼합기","연삭기 또는 연마기(휴대형은 제외)","파쇄기 또는 분쇄기","컨베이어","자동차정비용리프트","식품가공용 기계(파쇄, 절단, 혼합, 제면기만 해당)","인쇄기","공작기계(선반, 드릴기, 평삭 및 형삭기, 밀링만 해당)","고정형 목재가공용 기계(둥근톱, 대패, 루타기, 띠톱, 모떼기기계만 해당)"] },
  { question: "산업안전보건기준에 관한 규칙상 벌목작업시 위험방지를 위하여 사업주가 준수하여야 할 사항을 2가지 쓰시오(단, 유압식 벌목기는 사용하지 않는다)", answer: ["벌목하려는 경우에는 미리 대피로 및 대피장소를 정해둘 것","벌목하려는 나무의 가슴높이 지름이 20cm 이상인 경우에는 수구의 상면, 하면의 각도를 30도 이상으로 하며, 수구 깊이는 뿌리부분 지름의 4분의 1 이상 3분의 1 이하로 만들 것"] },
  { question: "부탄(C4H10)이 완전 연소하기 위한 화학양론식을 쓰고, 완전연소에 필요한 최소산소농도(MOC)를 계산하시오.(단, 부탄의 연소하한계는 1.9vol%이다.)", answer: ["C4H10+6.5O2->4CO2+5H20","최소산소농도/연소하한계=산소몰수/연료몰수 최소산소농도=12.35vol%"] },
  { question: "산업안전보건법상 부두, 안벽 등 하역작업을 하는 장소에 사업주가 조치하여야 할 사항을 3가지 쓰시오", answer: ["부두 또는 안벽의 선을 따라 통로를 설치하는 경우에는 폭을 90cm 이상으로 할 것","작업장 및 통로의 위험한 부분에는 안전하게 작업할 수 있는 조명을 유지할 것","육상에서의 통로 및 작업장소로서 다리 또는 선거 갑문을 넘는 보도 등의 위험한 부분에는 안전난간 또는 울타리를 설치할 것"] },
  { question: "산업안전보건법상 분진 등을 배출하기 위해 설치하는 국소배기장치(이동식은 제외)의 덕트 설치기준을 5가지 쓰시오", answer: ["가능하면 길이는 짧게 하고 굴곡부의 수는 적게 할 것","청소구를 설치하는 등 청소하기 쉬운 구조로 할 것","접속부의 안쪽은 돌출된 부분이 없도록 할 것","연결부위 등은 외부공기가 들어오지 않도록 할 것","덕트 내부에 오염물질이 쌓이지 않도록 이송속도를 유지할 것"] },
  { question: "재해예방의 기본 4원칙을 쓰시오", answer: ["예방가능의 원칙","손실우연의 원칙","원인계기의 원칙","대책선정의 원칙"] },
  { question: "산업안전보건법상 이동식 비계를 조립하여 작업을 하는 경우 사업주가 준수하여야 할 사항을 5가지 쓰시오", answer: ["승강용사다리는 견고하게 설치할 것","비계의 최상부에서 작업을 하는 경우에는 안전난간을 설치할 것","작업발판의 최대하중은 250kg을 초과하지 않도록 할 것","작업발판은 항상 수평을 유지하고 작업발판 위에서 안전난간을 닫고 작업을 하거나 받침대 또는 사다리를 사용하여 작업하지 않도록 할 것","이동식비계의 바퀴에는 뜻밖의 갑작스러운 이동 또는 전도를 방지하기 위하여 브레이크, 쐐기 등으로 바퀴를 고정시킨 다음 비계의 일부를 견고한 시설물에 고정하거나 아웃트리거를 설치하는 등 필요한 조치를 할 것"] },
  { question: "산업안전보건법상 건설업 중 유해, 위험방지계획서 제출대상 공사를 8가지 쓰시오", answer: ["지상높이가 3m 이상인 건축물 또는 인공구조물","연면적 30,000제곱미터 이상인 건축물","연면적 5,000 제곱미티 이상인 시설로서 다음 의 어느 하나에 해당하는 시설 1)문화 및 집회시설(전시장 및 동물원, 식물원은 제외) 2)판매시설, 운수시설(고속철도의 역사 및 집배송 시설은 제외) 3)종교시설 4)의료시설 중 종합병원 5)숙박시설 중 관광숙박시설 6)지하도상가 7)냉동, 냉장창고 시설 ","연면적 5,000제곱미터 이상인 냉동, 냉장창고 시설의 설비공사 및 단열공사","최대지간길이가 50m 이상인 다리의 건설 등 공사","터널의 건설 등 공사","다목적댐, 발전용댐, 저수용량 2,000만톤 이상의 용수전용댐 및 지방상수도전용댐의 건설 등 공사","깊이 10m 이상인 굴착공사"] },
  { question: "안전블록이 부착된 안전대의 구조를 3가지 쓰시오", answer: ["안전블록은 정격사용길이가 명시될 것","안전블록을 부착하여 사용하는 안전대는 신체지지의 방법으로 안전그네만을 사용할 것","안전블록의 줄은 합성섬유로프, 웨빙, 와이어로프이어야 하며, 와이어로프인 경우 최소지름이 4mm 이상일 것"] },
  { question: "산업안전보건법상 양중기 달기체인의 사용금지기준을 세 가지 쓰시오", answer: ["달기체인의 길이가 달기체인이 제조된 떄의 길이의 5%를 초과한 것","링의 단면지름이 달기체인이 제조된 때의 해당 링의 지름의 10%를 초과하여 감소한 것","균열이 있거나 심하게 변형된 것"] },
  { question: "근로자 500명이 일하고 있는 어느 사업장에서 연간 80건의 재해가 발생하였고, 재해자수는 100명이 발생하여 근로손실일수는 800일이었다. 이 사업장의 종합재해지수를 산정하시오(단 1일 8시간, 연간 280일 근무하였다)", answer: ["7.12"] },
  { question: "클러치맞물림 개소수가 5개, 200SPM인 프레스기 양수기동식 방호장치의 안전거리(mm)를 계산하시오", answer: ["336mm"] },
  { question: "산업안전보건법상 안전인증 대상 기계 등에 대하여 안전인증을 전부 면제할 수 있는 경우를 12가지 쓰시오", answer: ["연구, 개발을 목적으로 제조, 수입하거나 수출을 목적으로 제조하는 경우","건설기계관리법에 따른 검사를 받은 경우 또는 같은 법에 따른 형식승인을 받거나 같은 조에 따른 형식신고를 한 경우","고압가스안전관리법에 따른 검사를 받은 경우","광산안전법에 따른 검사 중 광업시설의 설치공사 또는 변경공사가 완료되었을 때에 받는 검사를 받은 경우","방위사업법에 따른 품질보증을 받은 경우","선박안전법에 따른 검사를 받은 경우","에너지이용합리화법에 따른 검사를 받은 경우","원자력안전법에 따른 검사를 받은 경우","위험물안전관리법에 따른 검사를 받은 경우","전기사업법 또는 전기안전관리법에 따른 검사를 받은 경우","항만법에 따른 검사를 받은 경우","소방시설 설치 및 관리에 관한 법률에 따른 형식승인을 받은 경우"] },
  { question: "건물의 해체작업시 작업계획서에 포함되어야 할 내용을 6가지 쓰시오", answer: ["해체의 방법 및 해체순서 도면","가설설비, 방호설비, 환기설비 및 살수, 방화설비 등의 방법","사업장 내 연락방법","해체물의 처분계획","해체작업용 기계, 기구 등의 작업계획서","해체작업용 화약류 등의 사용계획서"] },
  { question: "누전에 의한 감전의 위험을 방지하기 위하여 접지를 해야하는 부분 중에서 다음에 해당하는 것을 3가지 쓰시오. <전기를 사용하지 아니하는 설비 중 접지를 하여야 하는 금속체 부분>", answer: ["전동식 양중기의 프레임과 궤도","전선이 붙어있는 비전동식 양중기의 프레임","고압 이상의 전기를 사용하는 전기기계, 기구 주변의 금속제 칸막이, 망 및 이와 유사한 장치"] },
  { question: "타워크레인을 설치, 해체하는 작업을 할 때의 특별안전보건교육을 5가지 쓰시오", answer: ["붕괴, 추락 및 재해방지에 관한 사항","설치, 해체순서 및 안전작업방법에 관한 사항","부재의 구조, 재질 및 특성에 관한 사항","신호방법 및 요령에 관한 사항","이상발생시 응급조치에 관한 사항"] },
  { question: "산업안전보건법상 잠함, 우물통, 수직갱 그 밖에 이와 유사한 건설물 또는 설비의 내부에서 굴착작업을 하는 경우의 준수사항을 4가지 쓰시오", answer: ["산소결핍 우려가 있는 경우에는 산소의 농도를 측정하는 사람을 지명하여 측정하도록 할 것","근로자가 안전하게 오르내리기 위한 설비를 설치할 것","굴착깊이가 20m를 초과하는 경우에는 해당 작업장소와 외부와의 연락을 위한 통신설비 등을 설치할 것","산소농도 측정결과 산소결핍이 인정되거나 굴착깊이가 20m를 초과하는 경우에는 송기를 위한 설비를 설치하여 필요한 양의 공기를 공급할 것"] },
  { question: "다음은 안전모의 내관통성시험 성능기준에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 숫자를 쓰시오 1. AB종의 관통거리는 (    )mm 이하이어야 한다. 2. AE종 및 ABE종의 관통거리는 (    )mm 이하이어야 한다.", answer: ["11.1","9.5"] },
  { question: "산업안전보건법상 말비계를 조립하여 사용하는 경우 준수사항을 3가지 쓰시오", answer: ["지주부재의 하단에는 미끄럼방치를 하고, 근로자가 양측 끝부분에 올라서서 작업하지 않도록 할 것","지주부재와 수평면의 기울기를 75도 이하로 하고, 지주부재와 지주부재 사이를 고정시키는 보조부재를 설치할 것","말비계의 높이가 2m를 초과하는 경우에는 작업발판의 폭을 40cm 이상으로 할 것"] },
  { question: "1,350명이 일하고 있는 어느 사업장에서 재해가 50건 발생하여 사망재해 1건, 근로손실일수는 1,000일이 발생하였다. 이 사업장의 강도율을 계산하시오.(단, 1주 40시간, 연간 50주 근무하였고, 조기출근과 잔업은 100,000시간, 조퇴 및 지각은 10,000시간, 결근율은 6%이었다", answer: ["3.23"] },
  { question: "산업안전보건법상 물질안전보건자료의 작성, 제출 제외대상 화학물질을 17가지 쓰시오. (단, 화학물질 또는 혼합물로서 일반소비자의 생활용으로 제공되는 것과 고용노동부장관이 독성, 폭발성으로 인한 위해의 정도가 적다고 인정하여 고시하는 화학물질은 제외한다.)", answer: ["건강기능식품에 관한 법률에 따른 건강기능식품","농약관리법에 따른 농약","마약류관리에 관한 법률에 따른 마약 및 향정신성의약품","비료관리법에 따른 비료","사료관리법에 따른 사료","생활주변 방사선안전관리법에 따른 원료물질","생활화학제품 및 살생물제의 안전관리에 관한 법률에 따른 안전확인대상 생활화확제품 및 상생물제품 중 일반소비자의 생활용으로 제공되는 제품","식품위생법에 따른 식품 및 식품첨가물","약사법에 따른 의약품 및 의약외품","원자력안전법에 따른 방사성 물질","위생용품관리법에 따른 위생용품","의료기기법에 따른 의료기기","첨단재생의료 및 첨단바이오의약품 안전 및 지원에 관한 법률에 따른 첨단바이오의약품","총포, 도검, 화약류 등의 안전관리에 관한 법률에 따른 화약류","폐기물관리법에 따른 폐기물","화장품법에 따른 화장품","고용노동부장관이 정하여 고시하는 연구, 개발용 화학물질 또는 화학제품"] },
  { question: "산업안전보건법상 가연성 물질이 있는 장소에서 화재위험작업을 하는 경우 화재예방에 필요한 준수사항을 6가지 쓰시오", answer: ["작업준비 및 작업절차 수립","작업장 내 위험물의 사용, 보관 현황 파악","화기작업에 따른 인근 가연성 물질에 대한 방호조치 및 소화기구 비치","용접불티 비산방지덮개, 용접방화포 등 불꽃, 불티 등 비산방지조치","인화성 액체의 증기 및 인화성가스가 남아있지 않도록 환기 등의 조치","작업근로자에 대한 화재예방 및 피난교육 등 비상조치"] },
  { question: "경고표지에 관한 용도 및 사용장소에 관한 다음의 내용 중 (    )안에 적합한 내용을 쓰시오 1. 발전소나 고전압이 흐르는 장소 : (    ) 2. 휘발유 등 화기의 취급을 극히 주의해야 하는 물질이 있는 장소 : (    ) 3. 미끄러운 장소 등 넘어지기 쉬운 장소 : (    ) 4. 블록 및 돌 등 떨어질 우려가 있는 물체가 있는 장소 : (    )", answer: ["고압전기 경고","인화성물질 경고","몸균형 상실 경고","낙하물 경고"] },
  { question: "지상높이가 31m 이상되는 건축물을 건설하는 현장에서 건설업 유해, 위험방지계획서를 작성하여 제출하고자 한다. 이때 첨부하여야 하는 작업공사 종류별 유해위험방지계획의 작업공사 종류를 5가지 쓰시오", answer: ["가설공사","구조물공사","마감공사","기계설비공사","해체공사"] },
  { question: "사업주가 해당 화학설비 또는 그 부속설비의 용도를 변경하는 경우(사용하는 원재료의 종류를 변경하는 경우를 포함) 해당설비의 점검사항을 3가지 쓰시오", answer: ["안전밸브, 긴급차단장치 및 그 밖의 방호장치 기능의 이상 유무","그 설비 내부에 폭발이나 화재의 우려가 있는 물질이 있는지 여부","냉각장치, 가열장치, 교반장치, 압축장치, 제어장치, 계측장치 기능의 이상유무",] },
  { question: "산업안전보건법상 지게차를 사용하여 작업을 할 때 작업시작 전 점검사항을 4가지 쓰시오", answer: ["제동장치 및 조종장치 기능의 이상 유무","하역장치 및 유압장치 기능의 이상 유무","바퀴의 이상 유무","전조등, 후미등, 방향지시기 및 경보장치 기능의 이상 유무"] },
  { question: "다음은 정전기로 인한 화재폭발 등 방지에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 내용을 쓰시오. 사업주는 정전기에 의한 화재 또는 폭발 등의 위험이 발생할 우려가 있는 경우에는 해당 설비에 대하여 확실한 방법으로 (    )를 하거나 (    ) 재료를 사용하거나 (    ) 및 점화원이 될 우려가 없는 (    )장치를 사용하는 등 정전기의 발생을 억제하거나 제거하기 위하여 필요한 조치를 하여야 한다", answer: ["접지","도전성","가습","제전"] },
  { question: "산업안전보건법상 크레인, 리프트 및 곤돌라, 이동식 크레인, 이삿짐운반용 리프트 및 고소작업대의 안전검사 주기에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 숫자를 쓰시오. 1. 크레인(이동식크레인은 제외), 리프트(이삿짐운반용 리프트는 제외) 및 곤돌라 : 사업장에 설치가 끝난 날로부터 (    )년 이내에 최초 안전검사를 실시하되, 그 이후부터 (    )년마다(건설현장에서 사용하는 것은 최초로 설치한 날부터 (    )개월마다) 2. 이동식크레인, 이삿짐운반용 리프트 및 고소작업대 : 자동차관리법 제 8조에 따른 신규등록 이후 (    )년 이내에 최초 안전검사를 실시하되, 그 이후부터 (    )년마다", answer: ["3","2","6","3","2"] },
  { question: "산업안전보건법상 사업주는 가스폭발 위험장소 또는 분진폭발 위험장소에 설치되는 건축물 등에 대해서 일정한 조건에 해당하는 부분을 내화구조로 하여야 하며, 그 성능이 항상 유지될 수 있도록 점검, 보수 등 적절한 조치를 하여야 한다. 내화구조로 하여야 하는 부분을 3가지 쓰시오", answer: ["건축물의 기둥 및 보 : 지상 1층(지상 1층의 높이가 6m를 초과하는 경우에는 6m)까지","위험물 저장, 취급용기의 지지대(높이가 30cm 이하인 것은 제외): 지상으로부터 지지대의 끝부분까지","배관, 전선관 등의 지지대 : 지상으로부터 1단(1단의 높이가 6m를 초과하는 경우는 6m)까지"] },
  { question: "산업안전보건법상 안전난간대의 구조에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 숫자를 쓰시오. 1. 하중 : (    )kg 이상 하중에 견딜 수 있는 튼튼한 구조 2. 난간대 : 지름 (   )cm 이상의 금속제 파이프 3. 상부난간대 : 바닥면, 발판 또는 경사로의 표면으로부터 (    )cm 이상", answer: ["100","2.7","90"] },
  { question: "산업안전보건법상 충전선로의 선간전압과 충전선로에 대한 접근 한계거리를 쓰시오 <충전선로의 선간전압(단위 : kV)-충전선로에 대한 접근 한계거리(단위 : cm)", answer: ["0,3 이하-접촉금지","0.3 초과 0.75 이하-30","0.75 초과 2 이하-45","2초과 15 이하-60","15 초과 37 이하-90","37 초과 88 이하-110","88 초과 121 이하-130","121 초과 145 이하-150","145 초과 169 이하-170","169 초과 242 이하-230","242 초과 362 이하-380","362 초과 550 이하-550","550 초과 800 이하-790"] },
  { question: "산업안전보건법상 구내운반차를 사용하여 작업을 할 때 작업시작전 점검사항을 5가지 쓰시오", answer: ["제동장치 및 조종장치 기능의 이상유무","하역장치 및 유압장치 기능의 이상유무","바퀴의 이상유무","전조등, 후미등, 방향지시기 및 경음기 기능의 이상 유무","충전장치를 포함한 홀더 등 결합상태의 이상유무"] },
  { question: "산업안전보건법상 공정안전보고서에 포함되어야 할 내용을 4가지 쓰시오", answer: ["공정위험평가서","공정안전자료","안전운전계획","비상조치계획"] },
  { question: "방독마스크의 정화통 외부측면의 표시색에 관한 사항이다. (    )안에 작헙한 내용을 쓰시오 <종류-색> 1. (    ) 정화통 - 갈색 2. 할로겐용, (    ), (     ) 정화통 - 회색 3. (    ) 정화통 - 노란색 4. (    ) 정화통 - 녹색", answer: ["유기화학물용","황화수소용","시안화수소용","아황산용","암모니아용"] },
  { question: "프레스기 방호장치 중 감응식 방호장치를 설치한 프레스에서 광선을 차단한 후 250ms 후에 슬라이드가 정지하였다. 이때 방호장치의 최소안전거리(mm)를 계산하시오", answer: ["400mm"] },
  { question: "산업안전보건법상 사업주는 중대재해가 발생한 사실을 알게 된 경우에는 지체없이 사업장 소재지를 관할하는 지방고용노동관서의 장에게 전화, 팩스 또는 그밖의 적절한 방법으로 보고하여야 한다. 이 때 보고해야 할 사항을 3가지 쓰시오", answer: ["발생 개요 및 피해 상황","조치 및 전망","그 밖의 중요한 사항"] },
  { question: "아세틸렌 용접장치 도관에 대한 점검항목을 3가지 쓰시오", answer: ["가스누출의 유무","도관밸브의 작동상태","역화방지기 접속부 및 밸브코크 작동상태의 이상 유무"] },
  { question: "안전인증 대상 차광보안경의 사용구분에 따른 종류를 4가지 쓰시오", answer: ["자외선용","적외선용","복합용","용접용"] },
  { question: "다음은 화재와 분류와 표시색에 관한 사항을 나타낸 것이다. (    )안에 적합한 내용을 쓰시오 <유형-화재의 분류-색상(표시색)> 1.A급화재-(    )-(    ) 2.B급화재-(    )-(    ) 3.C급화재-(    )-(    ) 4.D급화재-(    )-(    )", answer: ["일반화재","백색","유류화재","황색","전기화재","청색","금속화재","무색"] },
  { question: "도수율이 16.75인 어느 사업장에서 근로자가 평생 작업을 한다면 1명의 근로자에게 평생동안 몇 건의 재해가 발생하겠는지 계산하시오(단, 1일 8시간, 월 25일 근무, 평생 근로연수는 30년, 연간 잔업시간은 300시간이다.)", answer: ["1.36"] },
  { question: "다음은 가연성 가스의 폭발등급에 따른 최대안전틈새와 해당가스에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 숫자를 쓰시오. <폭발등급-최대안전틈새-해당가스> 1. IIA-(    )mm 이상-에탄, 메탄, 프로판, 암모니아, 일산화탄소 2. IIB-(    )mm 초과 (    )mm미만-시안화수소, 에틸렌, 아크릴로니트릴 3. IIC-(    )mm 이하-아세틸렌, 수소, 이황화탄소", answer: ["0.9","0.5","0.9","0.5"] },
  { question: "산업안전보건법상 비, 눈 그 밖의 기상상태의 악화로 작업을 중지시킨 후 또는 비계를 조립, 해체하거나 변경한 후에 그 비계에서 작업을 하는 경우 작업을 시작하기 전 점검하여야 할 사항을 6가지 쓰시오", answer: ["발판재료의 손상 여부 및 부착 또는 걸림상태","해당 비계의 연결부 또는 접속부의 풀림상태","연결재료 및 연결철물의 손상 또는 부식상태","손잡이의 탈락 여부","기둥의 침하, 변형, 변위 또는 흔들림상태","로프의 부착상태 및 매단장치의 흔들림상태"] },
  { question: "공기압축기를 가동할 때 작업시작 전 점검사항을 6가지 쓰시오", answer: ["공기저장 압력용기의 외관상태","드레인밸브의 조작 및 배수","압력방출장치의 기능","언로드밸브의 기능","윤활유의 상태","회전부의 덮개 또는 울"] },
  { question: "다음은 산업안전보건법상 안전보건표지에 관한 사항이다. (    )안에 알맞은 내용을 쓰시오. <색채-색도기준> (    )-(    ) (    )-(    ) (    )-(    ) (    )-(    ) (    )-(    ) (    )-(    )", answer: ["빨간색","7.5R 4/14","노란색","5Y 8.5/12","녹색","2.5G 4/10","흰색","N9.5","검은색","N0.5"] },
  { question: "산업안전보건법상 차량계 하역운반기계의 운전자가 운전위치를 이탈할 때 조치사항을 3가지 쓰시오", answer: ["포크, 버킷, 디퍼 등의 장치를 가장 낮은 위치 또는 지면에 내려둘 것","원동기를 정지시키고 브레이크를 확실히 거는 등 갑작스러운 주행이나 이탈을 방지하기 위한 조치를 할 것","운전석을 이탈하는 경우에는 시동키를 운전대에서 분리시킬 것"] },
  { question: "다음은 재해발생시 조치순서에 관한 사항이다. (    ) 안에 적합한 내용을 쓰시오. 재해발생-(    )-(    )-(   )-(    )-(    )-(    )-(     )", answer: ["긴급처리","재해조사","원인강구","대책수립","대책실시계획","실시","평가"] },
  { question: "상해정도별 분류 중 1. 영구전노동불능상해 2. 영구일부노동불능장해 3. 일시전노동불능상해에 관하여 간단히 설명하시오", answer: ["부상의 결과로 근로의 기능을 완전히 영구적으로 잃게 되는 상해(신체장해등급 1~3급)","부상의 결과로 신체의 일부가 영구적으로 노동기능을 상실한 상해(신체장해등급 4~14급)","의사의 진단으로 일정기간 정규노동에 종사할 수 없는 상해"] },
  { question: "폭발의 정의에서 1. BLEVE와 2.UVCE를 각각 간단하게 설명하시오", answer: ["인화점이나 비점이 낮은 액체가 들어 있는 용기 주위에 화재 등으로 인하여 가열되면 내부의 비등현상으로 인한 압력상승으로 용기의 벽면이 파열되고, 그 내용물이 증발, 팽창하면서 폭발을 일으키는 현상","대기중에 대량의 가연성 액체나 가연성 가스가 누출되면 대기중에 구름형태로 모여있다가 그것으로부터 발생하는 증기가 공기와 혼합하여 가연성 혼합기체를 형성하고, 점화원에 의하여 순간적으로 폭발을 일으키는 현상"] },
  { question: "MSDS(물질안전보건자료)를 작성할 때 포함하여야 할 16가지 중 다음에 있는 사항을 제외한 9가지를 쓰시오 1.구성성분의 명칭 및 함유량 2.화학제품과 회사에 관한 정보 3.물리화학적 특성 4.취급 및 저장방법 5.법적규제현황 6.폐기시 주의사항 7.그밖의 참고사항", answer: ["응급조치요령","유해성 및 위험성","누출사고시 대처방안","폭발 및 화재시 대처방법","독성에 관한 정보","안정성 및 반응성","노출방지 및 개인보호구","운송에 필요한 정보","환경에 미치는 영향"] },
  { question: "다음에 해당하는 방폭구조의 표시를 쓰시오 <방폭구조 : 용기 내부에서 폭발성 가스 또는 증기가 폭발하였을 때 용기가 그 압력에 견디며, 또한 개구부, 접합면 등을 통해서 외부의 폭발성가스, 증기에 인화되지 않도록 한 전폐구조. 그룹 : IIB 최고표면온도 :95도", answer: ["Exd IIBT5"] },
  { question: "산업안전보건법상 안전인증 대상 기계 및 설비 중 주요구조부분을 변경하는 경우 인증을 받아야 하는 기계 및 설비의 종류를 9가지 쓰시오", answer: ["프레스","전단기 및 절곡기","크레인","리프트","압력용기","롤러기","사출성형기","고소작업대","곤돌라"] },
  { question: "산업언전보건법상 크레인을 사용하여 작업을 할 때 작업시작 전 점검사항을 3가지 쓰시오", answer: ["권과방지장치, 브레이크, 클러치 및 운전장치의 기능","주행로의 상측 및 트롤리가 횡행하는 레일의 상태","와이어로프가 통하고 있는 곳의 상태"] },
  { question: "산업안전보건법상 관리대상 유해물질을 취급하는 작업장의 보기쉬운 장소에 게시해야 할 사항을 5가지 쓰시오", answer: ["관리대상 유해물질의 명칭","인체에 미치는 영향","취급상 주의사항","착용하여야 할 보호구","응급조치와 긴급방재요령"] },
  { question: "800kg의 화물을 두줄걸이 로프를 이용하여 상부각도 60도의 각도로 들어올릴 때 그림과 같은 와이어로프의 한 줄에 걸리는 하중은 몇 kg인지 계산하시오", answer: ["461.88kg"] },
  { question: "다음은 프레스기의 광전자식 방호장치에 관한 사항이다. (    ) 안에 적합한 내용을 쓰시오.1. 정상동작표시램프는 (    ), 위험표시램프는 (    )으로 하며, 쉽게 근로자가 볼 수 있는 곳에 설치해야 한다. 2. 프레스 또는 전단기에서 일반적으로 많이 활용하고 있는 형태로서 투광부, 수광부, 컨트롤 부분으로 구성된 것으로서 신체의 일부가 광선을 차단하면 기계를 급정지시키는 방호장치는 (    ) 분류에 해당한다. 3. 방호장치는 릴레이, 리밋스위치 등 전기부품의 고장, 전원, 전압의 변동 및 정전에 의해 슬라이드가 불시에 동작하지 않아야 하며, 사용 전원, 전압의 (    )변동에 대하여 정상적으로 작동되어야 한다.", answer: ["녹색","붉은색","A-1","+-100분의 20"] },
  { question: "다음은 산업안전보건법상 계단 및 계단참에 관한 사항이다. (    ) 안에 적합한 숫자를 쓰시오. 1. 사업주는 계단 및 계단참을 설치하는 때에는 매 제곱미터 당 (    )kg 이상의 하중을 견딜 수 있는 강도를 가진 구조로 설치하여야 하며, 안전율은 (    ) 이상으로 하여야 한다. 2. 사업주는 높이가 3m를 초과하는 계단에는 높이 3m 이내마다 진행방향으로 길이 (    )m 이상의 계단참을 설치하여야 한다. 3. 사업주는 계단을 설치하는 경우 그 폭을 (    )m 이상으로 하여야 한다. 4. 사업주는 계단을 설치하는 경우 바닥면으로부터 (    )m 이내의 공간에 장애물이 없도록 하여야 한다. 5. 사업주는 높이 (    )m 이상인 계단의 개방된 측면에 안전난간을 설치하여야 한다.", answer: ["500","4","1.2","1","2","1"] },
  { question: "공기중에 아세틸렌 70%, 클로로벤젠 30% 일 때 아래 내용을 참고하여 (1) 아세틸렌의 위험도와 (2) 혼합기체의 공기 중 폭발하한계를 각각 계산하시오. <구분-폭발하한계-폭발상한계> 아세틸렌-2.5vol%-81vol% 클로로벤젠-1.3vol%-7.1vol%>", answer: ["3.14","1.95vol%"] },
  { question: "산업안전보건법상 안전보건표지의 종류 중 관계장 외 출입금지표지의 종류를 3가지 쓰시오", answer: ["허가대상물질 작업장","석면취급/해체 작업장","금지대상물질의 취급 실험실"] },
  { question: "산업안전보건법령상 산업재해조사표에 작성해야 할 상해종류(질병명)을 13가지 쓰시오", answer: ["골절","절단","타박상","찰과상","중독,질식","화상","감전","뇌진탕","고혈압","뇌졸중","피부염","진폐","수근관증후군"] },
  { question: "보일러에서 발생하는 캐리오버(carry-over, 기수공발)의 발생원인을 5가지 쓰시오", answer: ["보일러 부하가 과대할 때","보일러 수면이 너무 높을 때","기수분리장치가 불완전할 때","주증기를 멈추는 밸브를 급히 열었을 때"] },
  { question: "하인리히의 사고예방대책 5단계를 순서대로 쓰시오", answer: ["조직","사실의 발견","분석","시정방법의 선정","시정방법의 적용"] },
  { question: "산업안전보건법상 로봇작압에 대한 특별안전보건교육의 교육내용을 4가지 쓰시오", answer: ["로봇의 기본원리, 구조 및 작업방법에 관한 사항","이상 발생시 응급조치에 관한 사항","안전시설 및 안전기준에 관한 사항","조작방법 및 작업순서에 관한 사항"] },
  { question: "다음의 (    )안에 적합한 내용을 쓰시오 1. 부두 또는 안벽의 선을 따라 통로를 설치하는 경우에는 폭을 (    )cm 이상으로 할 것 2. 육상에서의 통로 및 작업장소로서 다리 또는 선거 갑문을 넘는 보도 등의 위험한 부분에는 (    ) 또는 울타리 등을 설치할 것 3. 화물취급작업시 사업주는 바닥으로부터 높이가 2m 이상되는 하적단과 인접하적단사이의 간격을 하적단의 밑부분을 기준하여 (    )cm 이상으로 할 것", answer: ["90","안전난간","10"] },
  { question: "산업안전보건법상 물질안전보건자료의 작성, 제출 제외 대상 화학물질에 대하여 17가지 쓰시오.", answer: ["원자력안전법에 따른 방사성 물질","약사법에 따른 의약품, 의약외품","화장품법에 따른 화장품","마약류 관리에 관한 법률에 따른 마약 및 향정신성의약품","농약관리법에 따른 농약","비료관리법에 따른 비료","총포, 도검,화약류 등의 안전관리에 관한 법률에 따른 화약류","폐기물관리법에 따른 폐기물","의료기기법에 따른 의료기기","식품위생법에 따른 식품 및 식품첨가물","건강기능식품에 관한 법률에 따른 건강기능식품","위생용품관리법에 따른 위생용품","생활주변 방사성안전관리법에 따른 원료물질","첨단재생의료 및 첨단바이오의약품 안전 및 지원에 관한 법률에 따른 첨단바이오의약품","일반 소비자의 생활용으로 제공되는 것","고용노동부장관이 정하여 고시하는 연구, 개발용 화학물질 또는 화학제품"] },
  { question: "다음은 목재가공용 둥근톱의 방호장치 중 분할날에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 숫자를 쓰시오. 1.분할날의 두께는 둥근톱 두께의 (    )배 이상일 것 2. 견고히 고정할 수 있으며 분할날과 톱날 원주면과의 거리는 (    )mm 이내로 조정, 유지할 수 있어야 하고, 표준 테이블면상의 톱 뒷날의 (    )이상을 덮도록 할 것 3. 분할날 조임볼트는 (    )개 이상일 것", answer: ["1.1","12","2/3","2"] },
  { question: "다음은 산업안전보건법상 산업재해조사표의 주요 항목이다. 산업재해조사표의 항목에 해당하지 않는 번호를 쓰시오. 1. 재해발생일시 2. 재해자의 국적 3. 고용형태 4. 상해종류 5. 재발방지계획 6. 급여수준 7. 응급조치내역 8. 재해발생원인 9. 보호자 성명 10. 재해자 복직예정일", answer: ["6","7","9","10"] },
  { question: "다음 내용을 보고, 방폭구조의 표시를 나타내시오. 1. 방폭구조 : 용기 내부에서 폭발성 가스 또는 증기가 폭발하였을 때 용기가 그 압력에 견디며 개구부, 접합면 등을 통해서 외부의 폭발성 가스에 인화되지 않도록 한 전폐구조 2. 그룹 : 잠재적 폭발성 위험분위기에서 사용되는 전기기기 3. 최대안전틈새 : 0.7mm 4. 최고표면온도 : 섭씨 170도", answer: ["Exd II BT3"] },
  { question: "화학물질의 취급 등으로 근로자에게 유해한 작업환경의 개선에 있어 그 원인을 제거하기 위해 필요한 조치 사항을 3가지 쓰시오", answer: ["격리","대치","환기"] },
  { question: "달비계의 최대적재하중을 정하는 경우 적합한 안전계수를 (    ) 안에 쓰시오. 1. 달기체인 및 달기훅의 안전계수 : (    ) 이상 2. 달기와이어로프 및 달기강선의 안전계수 : (    ) 이상 3. 달기강대와 달비계의 하부 및 상부 지점의 안전계수 : 강재의 경우 (    ) 이상, 목재의 경우 (    ) 이상", answer: ["5","10","2.5","5"] },
  { question: "Fail-Safe의 기능적 분류를 3가지 쓰고, 간단히 설명하시오", answer: ["Fail passive : 부품의 고장시 기계장치는 정지상태로 옮겨간다","Fail active : 부품의 고장시 기계장치는 경보를 나타내며 단시간에 역전이 된다(잠시 계속운전이 가능하다)","Fail operational : 부품의 고장이 있어도 다음 정기점검시(추후보수)까지는 운전이 가능하다"] },
  { question: "산업안전보건법상 콘크리트 타설작업을 하는 경우의 준수사항을 5가지 쓰시오", answer: ["당일의 작업을 시작하기 전에 해당 작업에 관한 거푸집동바리 등의 변형, 변위 및 지반의 침하 유무 등을 점검하고 이상이 있으면 보수할 것","작업 중에는 감시자를 배치하는 등의 방법으로 거푸집 및 동바리의 변형, 변위 및 침하 유무 등을 확인해야 하며, 이상이 있으면 작업을 중지하고 근로자를 대피시킬 것","콘크리트 타설작업시 거푸집 붕괴의 위험이 발생할 우려가 있으면 충분한 보강조치를 할 것","설계도서상의 콘크리트 양생기간을 준수하여 거푸집 및 동바리를 해체할 것","콘크리트를 타설하는 경우에는 편심이 발생하지 않도록 골고루 분산하여 타설할 것"] },
  { question: "다음 산업안전보건표지 중 1. 지시표지와 2. 경고표지를 각각 구분하여 번호를 쓰시오", answer: ["지시표지 : 1,2,6,9","경고표지 : 3,4,5,7,8,10"] },
  { question: "산업안전보건법상 근로자 안전보건교육 중 채용시 교육및 작업내용 변경시 교육의 교육내용을 11가지 쓰시오", answer: ["산업안전 및 사고예방에 관한 사항","물질안전보건자료에 관한 사항","작업개시 전 점검에 관한 사항","사고발생시 긴급조치에 관한 사항","산업보건 및 직업병예방에 관한 사항","직무스트레스예방 및 관리에 관한 사항","정리정돈 및 청소에 관한 사항","기계, 기구의 위험성과 작업의 순서 및 동선에 관한 사항","산업안전보건법령 및 산업재해보상보험제도에 관한 사항","직장내 괴롭힘, 고객의 폭언 등으로 인한 건강장해예방 및 관리에 관한 사항","위험성평가에 관한 사항"] },
  { question: "산업안전보건법상 도급사업의 합동안전보건점검시 점검반으로 구성할 수 있는 사람을 3가지 쓰시오", answer: ["도급인","관계수급인","도급인 및 관계수급인의 근로자 각 1명"] },
  { question: "다음 그림을 보고 와이어로프의 꼬임 형식을 쓰시오", answer: ["보통 S꼬임","랭 Z꼬임"] },
  { question: "산업안전보건법상 사업주의 의무 3가지와 근로주의 의무 2가지를 각각 쓰시오", answer: ["산업안전보건법과 산업안전보건법에 따른 명령으로 정하는 산업재해예방을 위한 기준 이행","근로자의 신체적 피로와 정신적 스트레스 등을 줄일 수 있는 쾌적한 작업환경의 조성 및 근로조건 개선","해당사업장의 안전 및 보건에 관한 정보를 근로자에게 제공","산업안전보건법과 산업안전보건법에 따른 명령으로 정하는 산업재해예방을 위한 기준 준수","사업주 또는 근로감독관, 공단 등 관계인이 실시하는 산업재해 예방에 관한 조치에 따를 것"] },
  { question: "다음 재해상황에 대하여 산업안전보건법상 산업재해 조사표에 규정되어 있는 내용에 따라 재해발생 개요를 작성하시오 1. 발생장소 2. 재해 관련 직업 형태 3. 재해발생 당시 상황 <(1) 사출성형기를 사용하여 플라스틱제품을 생산하는 사출성형부 생산 2팀 사출공정에서 재해자 B와 동료 근로자 A가 작업을 하던 중에 재해자 B가 사출성형기 3호에서 플라스틱 제품을 꺼낸 뒤 금형을 점검하던 중 동료 근로자 A가 사출성형기 조작스위치를 작동하여 금형 사이에 재해자 B가 협착되어 사망하였다. (2) 재해 발생 당시 사출성형기의 인터록장치는 설치되어 있었으나 고장으로 인하여 작동되지 않았고, 점검을 하면서 '점검 중'이라는 표지판과 조작스위치에 대한 잠금장치는 설치되지 않은 상태에서 동료근로자 A가 조작스위치를 작동하여 재해가 발생한 것이다.", answer: ["사출성형부 생산 2팀 사출공정","재해자 B가 사출성형기 3호에서 플라스틱 제품을 꺼낸 뒤 금형을 점검하던 중","사출성형기의 인터록장치가 점검중임을 모르고 있던 동료근로자 A가 사출성형기 조작스위치를 작동하여 금형사이에 재해자 B가 협착되어 사망하였다."] },
  { question: "다음은 산업안전보건법상 신규화학물질의 제조 및 수입 등에 관한 사항이다. (   )안에 적합한 내용을 쓰시오. <신규화학물질을 제조하거나 수입하려는 자는 제조하거나 수입하려는 날 (   )일 전까지 신규화학 유해성, 위험성 보고서에 물질안전보건자료, 복귀 돌연변이 시험성적서, 제조 또는 사용공정도 등 관련서류를 첨부하여 (    )에게 제출하여야 한다.", answer: ["30","고용노동부장관"] },
  { question: "연소의 3요소를 쓰고 그에 따른 소화방법을 쓰시오", answer: ["가연물 : 제거소화","산소공급원 : 질식소화","점화원 : 냉각소화"] },
  { question: "다음 공업용 가스용기에 해당하는 색상을 쓰시오. 수소, 산소, 아세틸렌, 암모니아, 질소", answer: ["수소-주황색","산소-녹색","아세틸렌-황색","암모니아-백색","질소-회색"] },
  { question: "잠함 또는 우물통의 내부에서 근로자가 굴착작업을 하는 경우 잠함 또는 우물통의 급격한 침하에 의한 위험을 방지하기 위해 준수해야 할 사항을 2가지 쓰시오", answer: ["침하관계도에 따라 굴착방법 및 재하량 등을 정할 것","바닥으로부터 천장 또는 보까지의 높이는 1.8m 이상으로 할 것"] },
  { question: "다음은 산업안전보건법상 산업재해조사표의 주요 작성항목이다. 산업재해조사표의 주요 작성항목에 해당하지 않는 것을 골라 번호를 쓰시오 1. 고용형태 2. 가해물 3. 재해발생원인 4. 재해발생일시 5. 재발방지계획 6. 재해발생후 출근일자 7. 재해자의 국적 8.응급조치 내역 9. 목격자 인적사항 10. 상해종류", answer: ["2,6,8,9"] },
  { question: "산업안전보건법상 자율검사프로그램의 인정을 취소하거나 인정받은 자율검사프로그램의 내용에 따라 검사를 하도록 하는 등 시정을 명할 수 있는 경우를 4가지 쓰시오", answer: ["거짓이나 그 밖의 부정한 방법으로 자율검사프로그램을 인정받은 경우","자율검사프로그램을 인정받고도 검사를 하지 아니한 경우","인정받은 자율검사프로그램의 내용에 따라 검사를 하지 아니한 경우","자격을 가진 사람 또는 자율안전검사기관이 검사를 하지 아니한 경우"] },
  { question: "산업안전보건법상 자율검사프로그램을 인정받기 위한 요건 4가지를 쓰시오", answer: ["검사원을 고용하고 있을 것","고용노동부장관이 정하여 고시하는 바에 따라 검사를 할 수 있는 장비를 갖추고 이를 유지, 관리할 수 있을 것","안전검사주기의 2분의 1에 해당하는 주기마다 검사를 할 것","자율검사프로그램의 검사기준이 고용노동부장관이 정하여 고시하는 안전검사기준을 충족할 것"] },
  { question: "위험예지훈련 4라운드를 진행 순서대로 쓰시오", answer: ["현상파악","본질추구","대책수립","목표설정"] },
  { question: "산업안전보건법상 관리감독자의 업무내용을 6가지 쓰시오.", answer: ["사업장 내 관리감독자가 지휘, 감독하는 작업과 관련된 기계, 기구 또는 설비의 안전보건점검 및 이상 유무의 확인","관리감독자에게 소속된 근로자의 작업복, 보호구 및 방호장치의 점검과 그 착용, 사용에 관한 교육 및 지도","해당작업에서 발생한 산업재해에 관한 보고 및 이에 대한 응급조치","해당 작업의 작업장 정리 정돈 및 통로 확보에 대한 확인, 감독","사업장의 안전관리자, 보건관리자, 안전보건관리담당자, 산업보건의의 지도, 조언에 대한 협조","위험성 평가에 관한 다음의 업무 1)유해, 위험 요인의 파악에 대한 참여 2)개선조치의 시행에 대한 참여"] },
  { question: "위험성 평가를 실시할 경우 실시하여야 하는 절차에 관한 사항이다. 실시 순서대로 번호를 쓰시오. 1. 위험성 결정 2. 유해, 위험요인의 파악 3. 사전준비 4. 위험성감소대책 수립 및 실행 5. 위험성평가 실시내용 및 결과에 관한 기록 및 보존", answer: ["3-2-1-4-5"] },
  { question: "다음 각 그림의 번호에 해당하는 연삭기의 덮개 각도를 쓰시오", answer: ["125도 이내","60도 이상","15도 이상","180도 이내"] },
  { question: "다음 그림을 보고 기계설비에 형성되는 위험점의 명칭을 쓰시오", answer: ["협착점","접선물림점","물림점","회전말림점"] },
  { question: "파블로프의 조건반사설에 의한 학습의 원리를 4가지 쓰시오", answer: ["강도의 원리","시간의 원리","일관성의 원리","계속성의 원리"] },
  { question: "산업안전보건법상 근로자로 하여금 환경미화업무, 폐기물, 재활용품의 선별, 처리업무 등에 상시적으로 종사하도록 하는 경우 근로자가 접근하기 쉬운 장소에 설치하여야 하는 시설을 4가지 쓰시오", answer: ["세면시설","목욕시설","세탁시설","탈의시설"] },
  { question: "다음의 용어를 간단히 설명하시오 1. 페일세이프 2. 풀프루프", answer: ["기계 등에 고장이 발생했을 경우에도 그대로 사고나 재해로 연결되지 아니하고 안전을 확보하는 기능","근로자(미숙련자)가 기계 등의 취급을 잘못하여도 그것이 바로 사고나 재해와 연결되는 일이 없도록 하는 확고한 안전기구"] },
  { question: "지반의 이상현상 중 보일링에 대한 방지대책을 3가지 쓰시오", answer: ["주변 수위를 저하시킨다","흙막이벽 근입도를 증가하여 동수구배를 저하시킨다","차수성이 높은 흙막이벽을 설치한다","약액주입에 의해 지수벽 또는 지수층을 설치하여 침투류 발생을 방지한다","흙막이벽 주위에서 배수시설을 통해 수두차를 작게 한다","흙막이벽 상단부에 버팀대를 보강한다","흙막이벽 선단에 코어 및 필터층을 설치한다"] },
  { question: "산업안전보건법상 안전인증 대상 유해, 위험기계 등이 안전인증기준에 적합한지 확인하기 위하여 안전인증 기관이 하는 안전인증심사의 종류를 4가지 쓰시오", answer: ["예비심사","서면심사","기술능력 및 생산체계심사","제품심사"] },
  { question: "전압이 100V인 충전부분에 작업자의 물에 젖은 손이 접촉되어 감전, 사망하였다. 이때 1. 인체에 흐른 심실세동전류(mA)와 2. 통전시간(s)을 계산하시오.(단, 인체의 저항은 5,000옴으로 하고, 답은 소수점 셋째자리까지 나타낸다)", answer: ["500","0.109"] },
  { question: "다음은 공정안전보고서 이행상태의 평가에 관한 사항이다. (    ) 안에 적합한 내용을 쓰시오. 1. 고용노동부장관은 공정안전보고서의 확인 후 1년이 지난 날부터 (    )년 이내에 공정안전보고서 이행상태의 평가를 해야 한다. 2. 고용노동부장관은 이행상태평가 후 (    )년마다 이행상태평가를 해야 한다. 다만, 다음의 어느 하나에 해당하는 경우는 (    )마다 이행상태를 평가할 수 있다. (1) 이행상태평가 후 사업주가 이행상태평가를 요청하는 경우 (2) 사업장에 출입하여 검사 및 안전, 보건 점검 등을 실시한 결과 변경요소관리계획 미준수로 공정안전보고서 이행상태가 불량한 것으로 인정되는 경우 등 고용노동부장관이 정하여 고시하는 경우", answer: ["2","4","1년 또는 2년"] },
  { question: "산업안전보건법상 안전보건총괄책임자 지정 대상사업을 3가지 쓰시오.", answer: ["상시근로자가 100명 이상인 사업","상시근로자가 50명 이상인 선박 및 보트건조업, 1차금속제조업, 토사석광업","해당공사의 총공사금액이 20억원 이상인 건설업"] },
  { question: "재해예방의 4원칙을 쓰고, 간단히 설명하시오.", answer: ["원인계기의 법칙 : 사고에는 반드시 원인이 있고, 원인은 대부분 복합적 연계원인이다.","예방가능의 원칙 : 원인만 제거하면 원칙적으로 예방이 가능하다.","손실우연의 법칙 : 사고의 결과, 손실의 유무 또는 대소는 사고 당시의 조건에 따라 우연적으로 발생한다.","대책선정의 원칙 : 사고의 원인이 발견되면 반드시 대책은 선정, 실시되어야 하며, 대책선정은 가능하다."] },
  { question: "산업안전보건법상 사업주는 위험물질을 제조, 취급하는 작업장과 그 작업장이 있는 건축물에는 출입구 외에 안전한 장소로 대피할 수 있는 비상구 1개 이상을 설치해야 한다. 이 때 비상구의 구조 조건을 4가지 쓰시오.", answer: ["출입구와 같은 방향에 있지 아니하고, 출입구로부터 3m 이상 떨어져 있을 것","작업장의 각 부분으로부터 하나의 비상구 또는 출입구까지의 수평거리가 50m 이하가 되도록 할 것","비상구의 너비는 0.75m 이상으로 하고, 높이는 1.5m 이상으로 할 것","비상구의 문은 피난방향으로 열리도록 하고, 실내에서 항상 열 수 있는 구조로 할 것"] },
  { question: "다음 설비 또는 물질에 적응성이 있는 소화기를 보기에서 골라 2가지씩 기입하시오. 1. 전기설비 2. 인화성액체 3. 자기반응성 물질 <보기> (1) 할로겐화합물소화기 (2) 이산화탄소소화기 (3) 봉상수소소화기 (4) 건조사 (5) 물통 또는 수조 (6) 포소화기", answer: ["(1), (2)","(1), (2), (4), (6)","(3), (4), (5), (6)"] },
  { question: "다음은 누전차단기에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 내용을 쓰시오. 1. 누전차단기는 지락검출장치, (    ), 개폐기구 등으로 구성되어 있다. 2. 시연형 누전차단기는 동작시간이 0.1초 초과 (    )이내이어야 한다. 3. 중감도형 누전차단기는 정격감도전류가 (    )~1000mA이하 이어야 한다.", answer: ["트립장치","2초","50mA"] },
  { question: "산업안전보건법상 보일러의 폭발사고를 예방하기 위하여 기능이 정상적으로 작동될 수 있도록 설치 및 유지, 관리하여야 하는 방호장치를 4가지 쓰시오.", answer: ["압력방출장치","압력제한스위치","고저수위조절장치","화염검출기"] },
  { question: "산업안전보건법상 컨베이어를 사용하여 작업을 할 때 작업시작 전 점검사항을 4가지 쓰시오.", answer: ["원동기 및 풀리기능의 이상 유무","이탈 등의 방지장치 기능의 이상 유무","비상정지장치 기능의 이상 유무","원동기, 회전축, 기어 및 풀리 등의 덮개 또는 울 등의 이상유무"] },
  { question: "어느 전자제품 스위치의 평균수명이 1,000시간일 때 다음 사항을 계산하시오. 1. 새로 구입한 스위치가 향후 500시간 동안 고장없이 작동할 확률 2. 이미 100시간을 사용한 스위치가 향후 500시간 이상 견딜 확률", answer: ["0.61","0.61"] },
  { question: "다음은 산업안전보건관리비의 계상 및 사용에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 내용을 쓰시오. 1. 대상액이 명확하지 않은 경우에는 도급계약 또는 자체사업계획상의 총공사금액의 (    )에 해당하는 금액을 대상액으로 하여 산업안전보건관리비를 계상하여야 한다. 2. 발주자가 재료를 제공하거나 일부 물품이 완제품의 형태로 제작, 납품되는 경우에 해당 재료비 또는 완제품가액을 대상액에 포함하여 산출한 산업안전보건관리비와 해당 재료비 또는 완제품 가액을 대상액에서 제외하고 산출한 산업안전보건관리비의 (    )배에 해당하는 값을 비교하여 그 중 작은 값 이상의 금액으로 계상한다. 3. 수급인 또는 자기공사자는 산업안전보건관리비 사용내역에 대하여 공사시작 후 (    )개월마다 1회 이상 발주자 또는 감리자의 확인을 받아야 한다.", answer: ["10분의 7","1.2","6"] },
  { question: "물질ㅇ나전보건자료 대상 물질을 제조하거나 수입하려는 사람은 물질안전보건자료를 작성하여 고용노동부 장관에게 제출하여야 한다. 이 때 물질안전 보건자료 작성시 포함하여야 할 사항을 5가지 쓰시오.", answer: ["제품명","물질안전보건자료 대상물질을 구성하는 화학물질 중 유해인자의 분류기준에 해당하는 화학물질의 명칭 및 함유량","안전 및 보건상의 취급주의사항","건강 및 환경에 대한 유해성, 물리적 위험성","물리, 화학적 특성 등 고용노동부령으로 정하는 사항"] },
  { question: "산업안전보건표지 중 출입금지표지의 기본모형 도형과 그림 모양을 쓰고, 표지판 바탕의 색과 기본모형, 관련부호의 색상을 쓰시오", answer: ["원형, 화살표","바탕은 흰색, 기본모형은 빨간색, 관련부호 및 그림은 검은색"] },
  { question: "콘크리트구조물로 옹벽을 축조할 때 검토하여야 할 안정조건을 3가지 쓰시오.", answer: ["전도에 대한 안정","활동에 대한 안정","침하에 대한 안정"] },
  { question: "A사업장의 용접작업자가 전압이 300V인 충전부분에 물에 젖은 손을 접촉하여 감전되었다. 이때 인체에 통전된 1. 심실세동전류(mA)와 2. 통전시간(ms)을 구하시오.(단, 인체의 저항은 1,000옴이다)", answer: ["7,500mA","0.48ms"] },
  { question: "산업안전보건법상 위험물의 종류에 있어 각 물질에 해당하는 것을 <보기>에서 2가지씩 찾아 쓰시오. 1. 물반응성 물질 및 인화성 고체 2. 폭발성 물질 및 유기과산화물 3. 산화성 액체 및 산화성 고체 <보기> 1)리튬 2)수소 3)니트로소화합물 4)염소산 5)하이드라진유도체 6)과망간산 7)아세톤 8)황", answer: ["1: 1,8","2: 3,5","3: 4,6"] },
  { question: "기계설비의 근원적 안전을 확보하기 위한 안전화 방법을 6가지 쓰시오", answer: ["작업의 안전화","작업점의 안전화","기능의 안전화","구조의 안전화","외형의 안전화","보전작업의 안전화"] },
  { question: "다음 재해율 산정식에 대하여 간단히 설명하시오. 1. 연천인율 2. 강도율", answer: ["연천인율 : 근로자 1,000명 당 1년간 발생하는 사상자수(재해자수)를 나타내는 것이다. 연천인율=(사상자(재해자)수/연평균근로자수)*1,000","강도율 : 연근로시간 1,000시간 당 재해로 인하여 발생한 근로손실일수를 나타내는 것이다. 강도율=(근로손실일수/연근로시간수)*1,000"] },
  { question: "산업안전보건법상 안내표지의 종류를 8가지 쓰시오", answer: ["비상구","녹십자표지","응급구호표지","들것","세안장치","좌측비상구","우측비상구","비상용기구"] },
  { question: "아세틸렌 또는 가스집함 용접장치의 방호장치인 역화방지기의 성능시험 종류를 6가지 쓰시오.", answer: ["내압시험","기밀시험","역류방지시험","역화방지시험","가스압력손실시험","방출장치 동작시험"] },
  { question: "다음은 인간과오의 배후요인인 4M과 안전대책인 3E와의 관계도이다. 4M과 3E를 쓰시오", answer: ["Man","Machine","Media","Management","Engineering","Education","Enforcement"] },
  { question: "산업안전보건법상 굴착면의 높이가 2m 이상되는 지반의 굴착작업시 사전조사를 하고 조사를 고려하여 작성하는 작업계획서에 포함하여야 할 내용을 6가지 쓰시오", answer: ["굴착방법 및 순서, 토사반출 방법","필요한 인원 및 장비 사용계획","매설물 등에 대한 이설, 보호대책","사업장 내 연락방법 및 신호방법","흙막이 지보공 설치방법 및 계측계획","작업지휘자의 배치계획"] },
  { question: "산업안전보건법상 안전인증 대상 기계 또는 설비, 방호장치, 보호구에 해당하는 것 4가지의 번호를 쓰시오. 1. 연삭기 덮개 2. 안전대 3. 롤러기 급정지장치 4. 파쇄기 5. 컨베이어 6. 교류아크 용접기용 자동전격방지기 7. 양중기용 과부하장치 8. 압력용기 9. 용접용 보안면 10. 동력식 수동대패용 칼날접촉방지장치", answer: ["2","7","8","9"] },
  { question: "다음은 프레스 및 전단기의 방호장치에 관한 사항이다. (    ) 안에 적합한 내용을 쓰시오. 1. 양수조작식 방호장치의 일반 구조에 있어 누름버튼의 상호간 내측거리는 (    )mm 이상이어야 한다. 2. 광전자식 방호장치의 일반구조에 있어 위험표시램프는 (    ), 정상작동표시램프는 (    )으로 하여 근로자가 볼 수 있는 곳에 설치하여야 한다. 3. 수인식 방호장치의 일반구조에 있어 수인끈의 재료는 합성섬유로 직경이 (    )mm 이상이어야 한다. 4. 손쳐내기 방호장치에 있어 방호판의 폭은 금형폭의 (     ) 이상으로 하고, 슬라이드 하행정거리의 (    )위치에서 손을 완전히 밀어내야 한다.", answer: ["300","붉은색","녹색","4","1/2","3/4"] },
  { question: "산업안전보건법상 산업안전보건위원회의 심의, 의결 사항을 8가지 쓰시오.", answer: ["사업장의 산업재해예방계획의 수립에 관한 사항","안전보건관리규정의 작성 및 변경에 관한 사항","안전보건교육에 관한 사항","작업환경측정 등 작업환경의 점검 및 개선에 관한 사항","근로자의 건강진단 등 건강관리에 관한 사항","산업재해의 원인 조사 및 재발방지대책 수립에 관한 사항 중 중대재해에 관한 사항","산업재해에 관한 통계의 기록 및 유지에 관한 사항","유해하거나 위험한 기계, 기구, 설비를 도입한 경우 안전 및 보건 관련 조치에 관한 사항"] },
  { question: "산업안전보건법상 안전보건교육 교육과정별 교육시간에 관한 사항이다. (    )안에 알맞은 시간을 쓰시오. 1. 안전관리자의 보수교육 시간 : (    ) 2. 안전보건관리책임자의 신규교육시간 : (    ) 3. 사무직 종사근로자의 정기교육시간 : (    ) 4. 그밖의 근로자의 작업내용변경시 교육시간 : (    ) 5. 일용근로자 채용시 교육시간 : (    ) 6. 건설일용근로자의 건설업 기초안전보건교육시간 : (    )", answer: ["24시간 이상","6시간 이상","매반기 6시간 이상","2시간 이상","1시간 이상","4시간 이상"] },
  { question: "근로자의 추락 등의 위험을 방지하기 위해 설치하는 안전난간의 주요구성요소를 4가지 쓰시오", answer: ["상부난간대","중간난간대","난간기둥","발끝막이판"] },
  { question: "다음 그림을 보고 연삭기의 종류에 따른 숫돌 노출각도를 쓰시오.", answer: ["1. 125도 이내","2. 15도 이상","3. 60도 이상"] },
  { question: "할로겐소화기 1211의 표기 순서대로 주요원소를 쓰시오.", answer: ["1. 탄소","2. 불소","3. 염소","4. 브롬"] },
  { question: "시험가스 농도가 0.5%, 표준유효시간이 80분이고, 작업장 공기 중의 사염화탄소 농도가 0.8%일 때, 방독마스크의 파과시간(유효사용시간)을 계산하시오.", answer: ["50분"] },
  { question: "재해코스트 산출방식 중 시몬즈 법을 사용할 경우 비보험코스트의 산정기준이 되는 항목을 4가지 쓰시오.", answer: ["휴업상해","통원상해","구급조치상해","무상해사고"] },
  { question: "다음 위험물질 중 혼재 가능한 위험물을 서로 연결하여 쓰시오. 1. 가연성고체 2. 산화성고체 3. 인화성고체 4. 자기반응성물질 5. 자연발화성 및 금수성 물질 6. 산화성액체 (1) 1류위험물 (2) 2류위험물 (3) 3류위험물 (4) 4류위험물 (5) 5류위험물 (6) 6류위험물", answer: ["1 : (4),(5)","2 : (6)","3 : (2),(3),(5)","4 : (2), (4)","5: (4)","6:(1)"] },
  { question: "다음은 산업안전보건법상 계단과 계단참에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 내용을 쓰시오. 1. 계단을 설치하는 경우 그 폭을 (    )m 이상으로 하여야 한다. 2. 계단을 설치하는 경우 바닥면으로부터 높이 (    )m 이내의 공간에 장애물이 없도록 해야 한다. 3. 계단 및 계단참을 설치할 때에는 매 제곱미터 당 (    )kg 이상의 하중에 견딜 수 있는 강도를 가진 구조로 설치하여야 하며, 안전율은 (    ) 이상으로 하여야 한다. 4. 높이 (    )m 이상인 계단의 개방된 측면에는 안전 난간을 설치하여야 한다. 5. 높이가 (    )m 를 초과하는 계단에는 높이 3m 이내마다 진행방향으로 길이 (    )m 이상의 계단참을 설치하여야 한다.", answer: ["1","2","500","4","1","3","1.2"] },
  { question: "착용부위(하체, 상체, 몸체(상, 하체), 손, 머리)에 따른 방열복의 종류를 각각 쓰시오.", answer: ["방열하의","방열상의","방열일체복","방열장갑","방열두건"] },
  { question: "비, 눈 그밖의 기상상태의 악화로 작업을 중지시킨 후 또는 비계를 조립, 해체하거나 또는 변경한 후에 그 비계에서 작업을 하는 경우 작업을 시작하기 전에 점검하여야 할 사항을 6가지 쓰시오.", answer: ["발판재료의 손상 여부 및 부착 또는 걸림상태","해당 비계의 연결부 또는 접속부의 풀림상태","연결재료 및 연결 철물의 손상 또는 부식상태","손잡이의 탈락 여부","기둥의 침하, 변형, 변위 또는 흔들림상태","로프의 부착상태 및 매단 장치의 흔들림상태"] },
  { question: "할로겐화합물소화기에 부촉매제로 사용되는 할로겐 원소를 4가지 쓰시오.", answer: ["불소","염소","브롬","요오드"] },
  { question: "다음 내용을 보고, 각각에 해당하는 보일러의 이상현상을 쓰시오. 1. 부유물이나 유지분 등에 의하여 보일러수의 비등과 함께 수면부에 거품이 발생하는 현상 2. 보일러수 속의 용해 고형물이나 현탁 고형물이 증기에 섞여 보일러 밖으로 튀어나가는 현상", answer: ["포밍","프라이밍"] },
  { question: "연천인율, 평균강도율, 환산도수율, 안전활동율의 계산식을 각각 쓰시오.", answer: ["연천인율=사상자(재해자)수/연평균근로자수*1,000","평균강도율=강도율/도수율*1.000","환산도수율=도수율/10","안전활동율=안전활동건수/총근로시간수*1,000,000"] },
  { question: "공정안전보고서의 내용 중 공정위험성평가서에서 적용하는 위험성평가기법에 있어 제조공정 중 반응, 분리(증류, 추출 등), 이송시스템 및 정기, 계장시스템 등 단위공정에 대해 선정하여야 하는 위험성평가기법을 8가지 쓰시오.", answer: ["위험과 운전분석기법","공정위험분석기법","이상위험도분석기법","원인결과분석기법","결함수분석기법","사건수분석기법","공정안전성분석기법","방호계측분석기법"] },
  { question: "산업안전보건법상 인체에 해로운 분진, 흄, 미스트, 증기 또는 가스상태의 물질을 배출하기 위해 설치하는 국소배기장치의 후드 설치기준을 4가지 쓰시오.", answer: ["유해물질이 발생하는 곳마다 설치할 것","유해인자의 발생형태와 비중, 작업방법 등을 고려하여 해당 분진 등의 발산원을 제어할 수 있는 구조로 설치할 것","후드형식은 가능하면 포위식 또는 부스식 후드를 설치할 것","외부식 또는 리시버식 후드는 해당 분진 등의 발산원에 가장 가까운 위치에 설치할 것"] },
  { question: "다음 안전밸브 형식 표시사항에 대하여 자세히 순서대로 쓰시오. SF II 1-B", answer: ["S : 요구성능(증기의 분출압력을 요구)","F : 유량제한기구(전량식)","II: 호칭입구 크기구분(25mm 초과 50mm 이하)","1 : 호칭압력구분(1MPa 이하)","B : 형식(평형형)"] },
  { question: "다음은 연삭숫돌에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 내용을 쓰시오. <사업주는 연삭숫돌을 사용하는 작업의 경우 작업을 시작하기 전에는 (    ) 이상, 연삭숫돌을 교체한 후에는 (    ) 이상 시험운전을 하고 해당 기계에 이상이 있는지를 확인하여야 한다.>", answer: ["1분","3분"] },
  { question: "산업안전보건법상 고용노동부령으로 정하는 바에 따라 안전인증의 전부 또는 일부를 면제할 수 있는 경우를 3가지 쓰시오", answer: ["연구, 개발을 목적으로 제조, 수입하거나 수출을 목적으로 제조하는 경우","고용노동부장관이 정하여 고시하는 외국의 안전인증기관에서 인증을 받은 경우","다른 법령에 따라 안전성에 관한 검사나 인증을 받은 경우로서 고용노동부령이 정하는 경우"] },
  { question: "다음은 경고표지의 용도 및 사용장소에 관한 사항이다. (    )안에 적합한 경고표지의 명칭을 쓰시오. 1. 블록 및 돌 등의 물체가 떨어질 우려가 있는 장소 : (    ) 2. 폭발성 물질이 있는 장소 : (    ) 3. 휘발유 등 화기의 취급시 주의를 하여야 하는 물질이 있는 장소 : (    ) 4. 넘어질 우려가 있는 경사진 통로 입구 : (    )", answer: ["낙하물 경고","폭발성물질 경고","인화성물질 경고","몸균형상실 경고"] },
  { question: "산업안전보건법상 물질안전보건자료에 관한 교육의 교육내용을 4가지 쓰시오.", answer: ["대상화학물질의 명칭(또는 제품명)","물리적 위험성 및 건강 유해성","취급상의 주의사항","적절한 보호구","응급조치요령 및 사고시 대처방법","물질안전자료 및 경고표지를 이해하는 방법"] },
  { question: "소형 전기기기와 방폭부품의 경우 표시 크기를 줄일 수 있다. 소형 전기기기와 방폭부품의 표시사항을 5가지 쓰시오.", answer: ["제조자의 이름 또는 등록상표","형식","기호 Ex 및 방폭구조의 기호","인증서 발급기관의 이름 또는 마크, 합격번호","X 또는 U 기호"] },
  { question: "산업안전보건법상 사업주가 유해위험방지계획서를 제출할 때 건설공사 유해위험방지계획서의 제출기한과 첨부서류를 2가지 쓰시오.", answer: ["제출기한 : 해당공사의 착공 전날까지","첨부서류 : 1) 공사개요 및 안전보건관리계획 2)작업공사종류별 유해위험방지계획"] },
  { question: "어느 사업장의 근무현황 및 재해발생현황이 다음과 같을 때, 이 사업장의 종합재해지수를 계산하시오. 1. 평균근로자수 : 400명 2. 월 평균 재해건수 : 3건 3. 휴업일수 : 319일 4. 근로시간 : 1일 8시간, 연간 290일 근무", answer: ["3.24"] },
  { question: "산업안전보건법령상 사업장에서 산업재해조사표를 작성할 때 산업재해조사표의 주요 항목에 해당되지 않는 것의 번호를 쓰시오. 1. 발생일시 2. 발생장소 3. 목격자 인적사항 4. 가해물 5. 기인물 6. 재해발생 후 첫 출근일자 7. 고용형태 8. 상해종류 9. 재발방지계획", answer: ["3","4","5","6"] },
  { question: "산업안전보건법상 압력용기에 압력용기 등을 식별할 수 있도록 하기 위하여 각인, 표시하여야 할 사항을 3가지 쓰시오.", answer: ["최고사용압력","제조연월일","제조회사명"] },
  { question: "어느 사업장에서 평균근로자수 550명이 일하고 있는데, 연간 10건의 재해 발생으로 12명의 재해자가 발생하였고, 근로손실일수는 5,500일이었다. 다음 사항을 계산하시오.(단 근무시간은 1일 9시간, 연간 280일 근무이다.) 1. 연천인율 2. 도수율 3. 강도율 4. 종합재해지수", answer: ["21.82","7.22","3.97","5.35"] },
  { question: "다음 보기에 해당하는 고압가스용기의 도색 색채를 쓰시오 1. 액화암모니아 2. 산소 3. 질소 4. 아세틸렌", answer: ["백색","녹색","회색","황색"] },
  { question: "차광보안경의 사용구분에 따른 종류를 4가지 쓰시오.", answer: ["적외선용","자외선용","복합용","용접용"] },
  { question: "공정안전보고서의 내용 중 공정위험성평가서는 공정의 특성 등을 고려하여 위험성평가기법을 선정하여 위험성평가를 한 후 그 결과에 따라 작성하여야 한다. 저장탱크, 유틸리티 설비 및 제조공정 중 고체건조, 분쇄설비 등 간단한 단위공정에 대한 위험성 평가기법을 7가지 쓰시오.", answer: ["체크리스트기법","작업자실수분석기법","상대 위험순위결정기법","위험과 운전분석기법","사고예상질문분석기법","공정위험분석기법","공정안전성분석기법"] },
  { question: "산업안전보건법령상 안전보건관리책임자 등에 대한 교육과정의 교육시간에 관한 사항이다. (    ) 안에 적합한 시간을 쓰시오. <교육대상-신규교육시간-보수교육시간> 1. 안전보건관리책임자-(    ) 시간 이상-(    ) 시간 이상 2. 보건관리자-(    ) 시간 이상-(    ) 시간 이상 3. 안전관리자-(    ) 시간 이상-(    ) 시간 이상 4. 건설재해예방전문지도기관종사자-(    ) 시간 이상-(    ) 시간 이상 5. 안전검사기관종사자-(    ) 시간 이상-(    )시간 이상", answer: ["1. 6, 6","2. 34, 24","3. 34, 24","4. 34, 24", "34, 24"] },
  { question: "산업안전보건법상 아세틸렌 용접장치에 부착하는 안전기의 설치 위치를 2가지 쓰시오.", answer: ["취관","발생기와 가스용기 사이(가스용기가 발생기와 분리되어 있는 경우)"] },
  { question: "1,000rpm으로 회전하는 롤러기의 앞면 롤러지름이 40cm인 경우 1. 앞면 롤러의 표면속도를 쓰고 2. 급정지거리는 몇 cm 이내이어야 하는지 계산하시오.", answer: ["1,256m/min","50.24cm 이내"] },
  { question: "Daizel의 관계식을 이용하여 심실세동을 일으킬 수 있는 에너지(J)을 계산하시오. 단 인체의 전기저항은 500옴, 통전시간은 1초이다.", answer: ["13.61J"] },
  { question: "안전인증대상 보호구 중 성능 구분에 따른 안전화의 종류를 7가지 쓰시오.", answer: ["가죽제 안전화","고무제 안전화","발등안전화","정전기 안전화","절연장화","절연화","화학물질용 안전화"] },
  { question: "산업안전보건법령상 공사용 가설도로를 설치하는 경우 준수사항을 4가지 쓰시오.", answer: ["도로는 장비와 차량이 안전하게 운행할 수 있도록 견고하게 설치할 것","도로와 작업장이 접하여 있을 경우에는 울타리 등을 설치할 것","도로는 배수를 위하여 경사지게 설치하거나 배수시설을 설치할 것","차량의 속도제한표지를 부착할 것"] },
  { question: "산업안전보건법령상 근로자 및 관리감독자 등에 대한 안전보건교육시간에 대한 사항이다. 각 근로자 및 관리감독자 별로 적합한 시간을 쓰시오. 1. 정기교육 (1) 사무직종사근로자 (2) 판매업무에 직접 종사하는 근로자 (3) 판매업무에 직접 종사하는 근로자 외의 근로자 2. 채용시교육 (1) 일용근로자 및 근로계약기간이 1주일 이하인 기간제 근로자 (2) 근로계약기간이 1주일 초과 1개월 이하인 기간제근로자 (3) 그밖의 근로자 3. 작업내용변경시 교육 (1) 일용근로자 및 근로계약기간이 1주일 이하인 기간제 근로자 (2) 그밖의 근로자 4. 특별교육 (1) 일용근로자 및 근로계약기간이 1주일 이하인 기간제 근로자 : 별표 5 제1호 라목(제 39호는 제외한다)에 해당하는 작업에 종사하는 근로자에 한정한다 (2) 일용근로자 및 근로계약기간이 1주일 이하인 기간제 근로자 : 별표 5 제1호 라목제39호에 해당하는 작업에 종사하는 근로자에 한정한다. (3) 일용근로자 및 근로계약기간이 1주일 이하인 기간제 근로자를 제외한 근로자 : 별표 5 제 1호 라목에 해당하는 작업에 종사하는 근로자에 한정한다. 5. 관리감독자 (1) 정기교육 (2) 채용시교육 (3) 작업변경 변경시 교육 (4) 특별교육", answer: ["매반기 6시간 이상","매반기 6시간 이상","매반기 12시간 이상","1시간 이상","4시간 이상","8시간 이상","1시간 이상","2시간 이상","2시간 이상","8시간 이상","16시간 이상(최초 작업에 종사하기 전 4시간 이상 실시하고 12시간은 3개월 이내에서 분할실시 가능). 단 단기간 작업 또는 간헐적 작업인 경우에는 2시간 이상","연간 16시간 이상","8시간 이상","2시간 이상","16시간 이상(최초 작업에 종사하기 전 4시간 이상 실시하고, 12시간은 3개월 이내에서 분할하여 실시 가능). 단 단기간 작업 또는 간헐적 작업인 경우에는 2시간 이상"] },
  { question: "재해발생의 연쇄이론 중 1. 하인리히의 도미노이론 5단계 2. 아담스의 연쇄이론 5단계 3. 웨버의 도미노이론 5단계를 각각 순서대로 쓰시오.", answer: ["사회적환경과 유전적요소-개인적 결함-불안전한 행동 및 불안전한 상태-사고-재해(상해)","관리구조-작전적 에러-전술적 에러-사고-상해 또는 손해","유전과 환경-인간의 실수-불안전 행동과 불안전 상태-사고-상해"] },
  { question: "지상높이가 31m 이상되는 건축물을 건설하는 공사현장에서 유해위험방지계획서를 작성하여 제출할 때 첨부하여야하는 작업공사종류별 유해위험방지계획의 작업공사의 종류를 4가지 쓰시오.", answer: ["가설공사","구조물공사","마감공사","기계설비공사","해체공사"] },
  { question: "산업안전보건법상 안전보건총괄책임자의 업무를 4가지 쓰시오.", answer: ["위험성 평가의 실시에 관한 사항","산업재해가 발생할 급박할 위험이 있을 때 및 중대재해가 발생하였을 때 작업의 중지","도급시 산업재해예방조치","산업안전보건관리비의 관계수급인의 사용에 관한 협의, 조정 및 그 집행의 감독","안전인증 대상 기계 등과 자율안전확인 대상 기계 등의 사용여부 확인"] },
  { question: "산업안전보건법상 방사선 업무와 관계되는 작업(의료 및 실험용은 제외)에 종사하는 근로자에게 실시하여야 하는 특별안전보건교육의 교육내용을 4가지 쓰시오.", answer: ["방사선의 유해, 위험 및 인체에 미치는 영향","방사선의 측정기기 기능의 점검에 관한 사항","방호거리, 방호벽 및 방사선 물질의 취급요령에 관한 사항","응급처치 및 보호구 착용에 관한 사항"] },
  { question: "산업안전보건법상 유해하거나 위험한 설비가 있는 경우 사고를 예방하기 위해 작성하는 공정안전보고서의 제출 대상 사업을 7가지 쓰시오.", answer: ["원유정제처리업","기타 석유정제물 재처리업","복합비료 및 기타 화학비료제조업 중 복합비료 제조(단순혼합 또는 배합에 의한 경우는 제외)","질소화합물, 질소, 인산 및 칼리질 화학비료 제조업 중 질소질 비료 제조","석유화학계 기초화학물질 제조업 또는 합성수지 및 기타 플라스틱 물질 제조업","화약 및 불꽃제품 제조업","화학살균, 살충제 및 농업용 약제 제조업(농약원제제조만 해당)"] },
  { question: "산업안전보건법상 고용노동부장관은 산업재해를 예방하기 위하여 사업장의 근로자 산업재해발생건수, 재해율 또는 그 순위 등을 공표할 수 있다. 이에 해당하는 사업장 5가지를 쓰시오.", answer: ["산업재해로 인한 사망자가 연간 2명 이상 발생한 사업장","사망만인율이 규모별 같은 업종의 평균 사망만인율 이상인 사업장","산업재해 발생 사실을 은폐한 사업장","산업재해의 발생에 관한 보고를 최근 3년 이내 2회 이상 하지 않은 사업장","중대산업사고가 발생한 사업장"] },
  { question: "다음 그림의 기계설비에 각각 형성되는 위험점의 명칭을 쓰시오.", answer: ["회전말림점","접선물림점","절단점","끼임점"] },
  { question: "밀폐된 장소(탱크 내 환기가 극히 불량한 좁은 장소)에서 하는 용접작업 또는 습한 장소에서 하는 전기용접작업시 특별안전보건교육을 실시할 때 교육 내용을 5가지 쓰시오.", answer: ["환기설비에 관한 사항","전격 방지 및 보호구 착용에 관한 사항","작업순서, 안전작업방법 및 수칙에 관한 사항","작업환경 점검에 관한 사항","질식시 응급조치에 관한 사항"] },
  { question: "산업안전보건법상 양중기의 안전에 관한 사항이다. (    ) 안에 적합한 내용을 쓰시오. 1. 사업주는 갠트리 크레인 등과 같이 작업장 바닥에 고정된 레일을 따라 주행하는 크레인의 새들 돌출부와 주변 구조물 사이의 안전공간이 (    ) 이상 되도록 바닥에 표시를 하는 등 안전공간을 확보하여야 한다. 2. 양중기에 대한 권과방지장치는 훅, 버킷 등 달기구의 윗면이 드럼, 상부도르래, 트롤리프레임 등 권상장치의 아랫면과 접촉할 우려가 있는 경우에 그 간격이 (    ) 이상이 되도록 조정하여야 한다. 3. 사업주는 순간풍속이 초당 (    )를 초과하는 바람이 불어올 우려가 있는 경우 옥외에 설치되어 있는 주행크레인에 대하여 이탈방지장치를 작동시키는 등 이탈방지를 위한 조치를 하여야 한다.", answer: ["40cm","0.25m","30m"] },
  { question: "다음과 같은 조건에서 선임하여야 할 안전관리자의 최소 인원을 쓰시오. 1. 운수 및 창고업 : 상시근로자 600명 2. 펄프 및 종이제품제조업 : 상시근로자 550명 3. 고무 및 플라스틱제품제조업 : 상시근로자 200명 4. 건설업 : 공사금액 800억원", answer: ["2명","2명","1명","2명"] },
  { question: "산업안전보건법상 화학설비 밸브 등의 재질에 관한 사항이다. (    ) 안에 적합한 내용을 쓰시오. 사업주는 화학설비 또는 그 배관의 밸브나 콕에는 (    ), (    ), (    ), (     ) 등에 따라 내구성이 있는 재료를 사용하여야 한다.", answer: ["개폐의 빈도","위험물질등의 종류","위험물질등의 온도","위험물질등의 농도"] },
  { question: "방폭구조의 기호 d IIA T4에 대해 설명하시오", answer: ["d: 방폭구조의 종류(내압방폭구조)","IIA : 폭발그룹을 나타낸 기호(산업용, 최대안전틈새 0.9mm 이상)","T4: 온도등급(최고표면온도, 섭씨 135도)"] },
  { question: "보일러의 운전 중 프라이밍의 발생원인을 7가지 쓰시오.", answer: ["고수위인 경우","증기부하가 과대한 경우","보일러수가 농축된 경우","주증기밸브를 급격히 개방한 경우","기수분리장치가 불완전한 경우","부유물, 유지분이 많이 함유되었을 경우","증기부가 작고 수부가 큰 경우"] },
  { question: "어느 사업장에서 근로자수가 3월말 320명, 6월말 310명, 12월말 270명이고, 연간 7건의 재해발생으로 인한 휴업일수가 268일 발생하였다. 이때 1. 도수율과 2. 강도율을 계산하시오. 단 근무는 1일 8시간, 평균 근로일수는 연간 280일이다.", answer: ["1. 10.85","2. 0.32"] },
  { question: "산업안전보건법상 다음에 해당하는 위험물질의 번호를 <보기>에서 골라 쓰시오. 1. 물반응성 물질 및 인화성 고체 2. 폭발성 물질 및 유기과산화물 <보기> (1) 니트로소화합물 (2) 리튬 (3) 황 (4) 염소산 (5) 에틸에테르 (6) 하이드라진 유도체 (7) 마그네슘 분말 (8) 질산에스테르", answer: ["1. (2), (3), (7)","2. (1), (6), (8)"] },
  { question: "산업안전보건법상 안전보건표지 중 경고표지의 종류를 14가지 쓰시오.", answer: ["인화성물질 경고","산화성물질 경고","폭발성물질 경고","급성독성물질 경고","부식성물질 경고","방사성물질 경고","고압전기 경고","매달린물체 경고","낙하물 경고","고온 경고","저온 경고","몸균형상실 경고","레이저광선 경고","위험장소 경고"] },
  { question: "다음은 양중기의 방호장치에 관한 사항이다. (   )안에 적합한 방호장치를 쓰시오. 1. 양중기에 훅 등의 물건을 매달아 올릴 때 일정높이 이상으로 감아올리는 것을 방지하는 장치 : (    ) 2. 양중기에 정격하중 이상의 하중이 부과되었을 경우 자동적으로 동작을 정지하는 장치 : (    )", answer: ["권과방지장치","과부하방지장치"] },
  { question: "버드의 도미노이론 5단계를 쓰시오", answer: ["통제의 부족 - 기본적 원인 - 직접적 원인 - 사고 -상해"] },
  { question: "정전전로에서의 전기작업을 마친 후 전원을 공급하는 경우 작업에 종사하는 근로자 또는 그 인근에서 작업하는 근로자의 감전의 위험이 없도록 준수하여야 할 사항을 4가지 쓰시오.", answer: ["작업기구, 단락 접지기구 등을 제거하고 전기기기 등이 안전하게 통전될 수 있는지를 확인할 것","모든 작업자가 작업이 완료된 전기기기 등에서 떨어져 있는지를 확인할 것","잠금장치와 꼬리표는 설치한 근로자가 직접 철거할 것","모든 이상유무를 확인한 후 전기기기 등의 전원을 투입할 것"] },
  { question: "안전보건총괄책임자 지정대상 사업을 3가지 쓰시오. 단, 관계수급인에게 고용된 근로자를 포함한 상시근로자가 50명 이상인 사업인 경우이다.", answer: ["선박 및 보트건조업","1차금속제조업","토사석광업"] },
  { question: "1. 사업주는 보일러의 안전한 가동을 위하여 보일러 규격에 맞는 압력방출장치를 1개 또는 2개 이상 설치하고 최고사용압력 이하에서 작동되도록 하여야 한다. 다만, 압력방출장치가 2개 이상 설치된 경우에는 최고사용압력 이하에서 1개가 작동되고, 다른 압력방출장치는 최고사용압력의 (    )배 이하에서 작동되도록 부착하여야 한다. 2. 압력방출장치는 매년 (   ) 이상 국가표준기본법에 따라 산업통상자원부장관의 지정을 받은 국가교정업무 전담기관에서 교정을 받은 압력계를 이용하여 설정압력에서 압력방출장치가 적정하게 작오하는지를 검사한 후 (    )으로 봉인하여 사용하여야 한다. 다만 공정안전보고서 제출 대상으로서 고용노동부장관이 실시하는 공정안전보고서 이행상태 평가결과가 우수한 사업장은 압력방출장치에 대하여 (    )년마다 1회 이상 설정압력에서 압력방출장치가 적정하게 작동하는지를 검사할 수 있다.", answer: ["1.05","1회","납","4"] },
  { question: "공정안전보고서의 제출 대상이 되는 것으로 유해하거나 위험한 설비로 보지 않는 것을 7가지 쓰시오", answer: ["원자력설비","군사시설","도매 소매 시설","사업주가 해당사업장 내에서 직접 사용하기 위한 난방용 연료의 저장설비 및 사용설비","차량 등의 운송설비","액화석유가스의 안전관리 및 사업법에 따른 액화석유가스의 충전 저장시설","도시가스사업법에 따른 가스공급시설"] },
  { question: "산업안전보건법상 안전 및 보건에 관한 노사협의체 구성을 운영하는 경우 1. 근로자위원과 2. 사용자위원의 자격을 각각 3가지씩 쓰시오", answer: ["1. 도급 또는 하도급 사업을 포함한 전체 사업의 근로자 대표, 근로자대표가 지명하는 명예산업안전감독관 1명(다만, 명예산업안전감독관이 위촉되어 있지 아니한 경우에는 근로자 대표가 지명하는 해당 사업장 근로자 1명, 공사금액이 20억원 이상인 공사의 관계수급인의 각 근로자 대표","2. 도급 또는 하도급사업을 포함한 전체사업의 대표자, 안전관리자 1명, 보건관리자 1명(보건관리자 선임 대상 건설업으로 한정), 공사금액이 20억원 이상인 공사의 관계수급인의 각 대표자"] },
  { question: "롤러기의 방호장치인 급정지장치의 표면속도에 따른 급정지거리를 쓰시오.", answer: ["앞면 롤러의 표면속도가 30m/min 미만일 때 급정지거리 : 앞면 롤러 원주의 1/3 이내","앞면 롤러의 표면속도가 30m/min 이상일 때 급정지거리 : 앞면 롤러 원주의 1/2.5 이내"] },
  { question: "와이어로프에 대한 꼬임방법 2가지를 쓰고, 간단히 설명하시오.", answer: ["보통꼬임 : 로프의 꼬임방향과 가닥(strand)의 꼬임 방향이 반대로 된 것이다","랭꼬임 : 로프의 꼬임방향과 가닥(strand)의 꼬임 방향이 같은 것이다"] },
  { question: "어떤 사업장의 근로자수가 400명이고, 8시간 280일 동안 일을 하였을 때 연간재해발생건수는 80건, 근로손실일수는 800일이다. 이 사업장의 종합재해지수를 계산하시오.", answer: ["8.91"] },
  { question: "산업안전보건법상 건설업에서 1. 노사협의체를 구성, 운영해야 하는 대상 사업장과 2. 정기회의 개최주기를 쓰시오.", answer: ["공사금액이 120억원(토목공사업은 150억원) 이상인 건설업","2개월마다"] },
  { question: "그림과 같은 지게차의 중량(G)이 1t이고, 앞바퀴로부터 화물의 중심까지의 최단거리(a)가 1.2m, 앞바퀴로부터 지게차 중심까지의 최단거리(b)가 1.5m일 때, 지게차가 안정을 유지하기 위해서는 화물의 중량(W)을 얼마로 해야 하는지 쓰시오.", answer: ["1.25t 미만"] },
  { question: "프레스의 광전자식 방호장치 급정지시간이 150ms일 때 광축의 설치거리를 계산하시오.", answer: ["240mm"] },
  { question: "산업안전보건법상 안전난간의 구조 및 설치요건에 관한 사항이다. (    ) 안에 적합한 숫자를 쓰시오. 1. 상부난간대는 바닥면, 발판, 또는 경사로의 표면으로부터 (    )cm 이상 지점에 설치하고, 상부난간대를 120cm 이하에 설치하는 경우에는 중간난간대는 상부난간대와 바닥면 등의 중간에 설치하여야 하며, 120cm 이상 지점에 설치하는 경우에는 중간난간대를 2단 이상으로 균등하게 설치하고 난간의 상하간격은 (    )cm 이하가 되도록 할 것 2. 난간대는 지름 (    )cm 이상의 금속제 파이프나 그 이상의 강도가 있는 재료일 것 3. 발끝막이판은 바닥면 등으로부터 (    )cm 이상의 높이를 유지할 것 4. 안전난간은 구조적으로 가장 취약한 지점에서 가장 취약한 방향으로 작용하는 (   )kg 이상의 하중에 견딜 수 있는 튼튼한 구조일 것", answer: ["90","60","2.7","10","100"] },
  { question: "굴착면의 높이가 2m 이사잉 되는 지반의 굴착작업을 할 때 근로자의 위험을 방지하기 위해 해당 작업, 작업장의 지형, 지반 및 지층 상태 등에 대한 사전조사를 하여야 할 사항을 4가지 쓰시오.", answer: ["형상, 지질 및 지층의 상태","매설물 등의 유무 또는 상태","지반의 지하수위 상태","균열, 함수, 용수 및 동결의 유무 또는 상태"] },
  { question: "정전기 발생 예방대책을 6가지 쓰시오", answer: ["접지","가습","대전방지제의 사용","도전성재료의 사용","제전기의 사용","배관 내 액체의 유속제한, 정치시간의 확보"] },
  { question: "다음 (    )안에 적합한 내용을 쓰시오. 신규화학물질을 제조하거나 수입하려는 사람은 제조하거나 수입하려는 날 (    )일 전까지 유해성, 위험성 조사보고서에 신규화학물질의 유해성, 위험성 조사보고서 첨부서류를 첨부하여 (    )에게 제출하여야 한다.", answer: ["30","고용노동부장관"] },
  { question: "퀴즈 출제가 완료되었습니다. 확인이라고 기념삼아 타이핑해주세요", answer: ["확인"] }
];


























